<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulo 12</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#k-blanch">Catherine Blanch</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulo 12</title>
          <date when="2026-02-04">February 04, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-02-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="157-v"/>
        <cb ed="#B" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="dc7aa7-e03660"><!-- dd-c12 -->
        <head xml:id="dc7aa7-e03660-Hd1e111">Capitulo 12</head>
        <p xml:id="dc7aa7-e03660-d1e113">
          <pb ed="#B" n="157-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>§. 12. 
          <lb ed="#B" n="2"/>Principio 7°. 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e03660-d1e123">
          <lb ed="#B" n="3"/>El primer ingresso o pie, con que los españoles entra¬
          <lb ed="#B" n="4"/>ron en las Indias y en cada provincia, reyno y parte   
          <lb ed="#B" n="5"/>dellas, desde que se descubrieron por el año de 492 hasta hoy in¬  
          <lb ed="#B" n="6"/>clusive, que somos en diziembre año de 1563, fue violento, ne¬ 
          <lb ed="#B" n="7"/>fando y tyránico y crudelíssimo, y de crueles enemigos; y tal  
          <lb ed="#B" n="8"/>que ninguna gente, por bárbara y sin ley e razón que fuera,   
          <lb ed="#B" n="9"/>pudiera hazello. Assimismo el progresso y desorden  
          <lb ed="#B" n="10"/>del govierno que por todo aquel orbe pusieron.  
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e03660-d1e143">
          <lb ed="#B" n="11"/>La primera parte deste principio se puede provar por  
          <lb ed="#B" n="12"/>mill maneras, pero por abreviar provaremosla por ésta. Porque  
          <lb ed="#B" n="13"/>en el dicho ingresso entrada primera, nunca guardaron,   
          <lb ed="#B" n="14"/>antes quebrantaron la orden del derecho natural y divino, y  
          <lb ed="#B" n="15"/>también humano. Esto parecerá trayendo a la memoria las  
          <lb ed="#B" n="16"/>partes que contiene la dicha orden del derecho susodicho, natural,  
          <lb ed="#B" n="17"/>humano y divino. La primera es que como la causa única y final  
          <lb ed="#B" n="18"/>de su navegación en aquellas mares y entrada en aquellos rey¬
          <lb ed="#B" n="19"/>nos agenos no fuesse, ni pudiese ser otra, sino la predicación de la  
          <lb ed="#B" n="20"/>fe y conversión de aquellas gentes, requeríase por la orden natural   
          <lb ed="#B" n="21"/>y divino que lo primero que de parte nuestra se hiziese y a las gen¬ 
          <lb ed="#B" n="22"/>tes se offreciese, fuese paz. Esta primera parte se prueva   
          <lb ed="#B" n="23"/>por <ref xml:id="dc7aa7-e03660-Rd1e173">san Matheo, cap. 10</ref> y por <ref xml:id="dc7aa7-e03660-Rd1e175">san Lucas y san Marcos,</ref> donde  
          <lb ed="#B" n="24"/>Christo puso precepto que lo primero que los christianos que fuesen a con¬
          <lb ed="#B" n="25"/>vertir infieles usasen, fuese paz: <quote xml:id="dc7aa7-e03660-Qd1e182">«intrantes autem in domum,  
          <lb ed="#B" n="26"/>inquit, salutate eam, dicentes: Pax huic domui, etc...»</quote>, Suppone  
          <lb ed="#B" n="27"/>la predicación de la fe y conversión de las gentes, paz. Porque,  
          <lb ed="#B" n="28"/>según dize una Extravagante inonibus titulo de usuris   
          <lb ed="#B" n="29"/><quote xml:id="dc7aa7-e03660-Qd1e192">«Scimus et evidentia facti colligimus quod non nisi in pacis tem  
          <lb ed="#B" n="30"/>pore bene colitur pacis auctor».</quote> Y así deviera ser primer pie 
          <lb ed="#B" n="31"/>y primer ingresso, o entrada, de los españoles en las Indias, pa¬
          <lb ed="#B" n="32"/>cífico. 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e03660-d1e203">
          La 2a parte de la orden del derecho natural y divino:  
          <pb ed="#B" n="158-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>que aquel ingreso fuese moroso y de espacio, y poco a poco con mu¬
          <lb ed="#B" n="2"/>cho tiento, porque no se turbasen los Reyes y gentes de aque¬
          <lb ed="#B" n="3"/>llos pueblos, viendo gentes tan nuevas, barbadas, y al parecer   
          <lb ed="#B" n="4"/>en el aspecto fieras; porque todas las cosas nuevas y no consuetas
          <lb ed="#B" n="5"/>de su natura causan turbación, porque parecen mayores males 
          <lb ed="#B" n="6"/>de lo que son y menos remediables, como dize <ref xml:id="dc7aa7-e03660-Rd1e220">s. Agustín en el Lib. 2 
          <lb ed="#B" n="7"/>de las Confessiones,</ref> y bien se prueva esto por la ley observare, 
          <lb ed="#B" n="8"/>antequam, ff. <ref xml:id="dc7aa7-e03660-Rd1e227">De officio proconsulis</ref>, donde manda que quando 
          <lb ed="#B" n="9"/>fuere por assistente o governador proveydo alguno a alguna 
          <lb ed="#B" n="10"/>provincia o ciudad, avise primero a los ciudadanos como va, y   
          <lb ed="#B" n="11"/>que les gana la benevolencia con significalles que va para su  
          <lb ed="#B" n="12"/>utilidad y hazerles bien, etc. Y la razón de la ley, ella la de  
          <lb ed="#B" n="13"/>clara: <quote xml:id="dc7aa7-e03660-Qd1e240">«Plerumque enim incerta et inopinata turbant provincia  
          <lb ed="#B" n="14"/>les et actus impediunt ingressus, etc...»</quote>
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e03660-d1e247">
          La 3a, requiere la orden  
          <lb ed="#B" n="15"/>del derecho natural y divino en este tan supremo negocio, que aquel  
          <lb ed="#B" n="16"/>ingresso y entrada primera, en cada provincia fuese inoxia   
          <lb ed="#B" n="17"/>e inculpable, conviene a saber, que no saltasen los españoles   
          <lb ed="#B" n="18"/>embiados por los Reyes naturales y de los pueblos. Porque si contra   
          <lb ed="#B" n="19"/>voluntad dellos, mayormente si expresamente se les prohibiese  
          <lb ed="#B" n="20"/>la entrada por obras o por palabras, entonces sería noxio, cul¬
          <lb ed="#B" n="21"/>pable y injurioso; y justamente aquellos Reyes y pueblos ter¬ 
          <lb ed="#B" n="22"/>nían causa de turbarse y indignarse contra los españoles y   
          <lb ed="#B" n="23"/>moverles guerra y castigallos como a súbditos suyos, o por mejor  
          <lb ed="#B" n="24"/>dezir, como a hostes y enemigos. Puede qualquiera Rey o Señor  
          <lb ed="#B" n="25"/>prudente, libre por autoridad del derecho natural y divino y aun   
          <lb ed="#B" n="26"/>humano, prohibir la entrada en su reyno a qualesquieras perso¬  
          <lb ed="#B" n="27"/>nas estrañas no cognoscidas, presumiendo que no vengan con in¬
          <lb ed="#B" n="28"/>tención de escudriñar lo flaco y secretos de la tierra, para des¬
          <lb ed="#B" n="29"/>pués usurpalla. Y esta prohibición asaz se prueva por lo que dixo   
          <lb ed="#B" n="30"/>Joseph a los hermanos, aunque por afligillos, pero con color ra¬
          <lb ed="#B" n="31"/>zonable: <quote xml:id="dc7aa7-e03660-Qd1e286">«Vos, inquit, speculatores estis, ut videatis infirmiora  
          <lb ed="#B" n="32"/>terre per salutem Pharaonis, etc...»</quote> <ref xml:id="dc7aa7-e03660-Rd1e291">Genesis 42.</ref> Y los   
          <lb ed="#B" n="33"/>consiliarios del Rey Amón davan esta misma razón sospe¬
          <lb ed="#B" n="34"/>chando de David, como era hombre belicoso, que los mensajeros  
          <lb ed="#B" n="35"/>que embió para consolar sobre la muerte de su padre, fuesen 
          <pb ed="#B" n="158-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>con aquel color a cognoscer los lugares más dispuestos para 
          <lb ed="#B" n="2"/>le entrar con guerra, dixeron al Rey: «Tu forsitam putas, quod 
          <lb ed="#B" n="3"/>David honoris causa in patrem tuum miserit qui consolarentur¬
          <lb ed="#B" n="4"/>te; nec animadvertis quod ut explorent, et investigent, et scruten¬ 
          <lb ed="#B" n="5"/>tur terram tuam, venerint ad te servi eius». <ref xml:id="dc7aa7-e03660-Rd1e312">1 Paralipomenon 19</ref>
          <lb ed="#B" n="6"/>Esto también se prueva por la <ref xml:id="dc7aa7-e03660-Rd1e317">L. merca tore Codex, De comerciis et  
          <lb ed="#B" n="7"/>mercatoribus</ref>; y en la <ref xml:id="dc7aa7-e03660-Rd1e322">L. ut vim, ff. De justitia et jure</ref>. 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e03660-d1e325">
          Lo 4o requiere  
          <lb ed="#B" n="8"/>la orden del derecho natural y divino, y (esto muy princi¬
          <lb ed="#B" n="9"/>palmente,) que los españoles que nuestro Rey y Señor embiase  
          <lb ed="#B" n="10"/>con los predicatores de la fe, Pues Otra ninguna causa tuvieron 
          <lb ed="#B" n="11"/>legítima para yr a aquellas tierras agenas propias de aque¬
          <lb ed="#B" n="12"/>llas gentes, si no la biviessen christianamente y que fuese 
          <lb ed="#B" n="13"/>tal en su conversación y exemplo que aquellos infieles vién¬
          <lb ed="#B" n="14"/>dola se moviesen y animasen a proffesar la christiana reli¬
          <lb ed="#B" n="15"/>gión rescibiendo la fe y el baptismo, y alabasen a Dios que 
          <lb ed="#B" n="16"/>tal gente les embiara para que los convertiese. Esto se prueva 
          <lb ed="#B" n="17"/>por aquello, <ref xml:id="dc7aa7-e03660-Rd1e348">Matheo 5:</ref> «Sic luceat lux vestra, id est vita, coram 
          <lb ed="#B" n="18"/>hominibus, ut videant opera vestra, et glorificent Patrem 
          <lb ed="#B" n="19"/>vestrum, Qut in celis est; 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e03660-d1e356">
          Et <ref xml:id="dc7aa7-e03660-Rd1e358">1 Petri</ref>: «Conversationem ves 
          <lb ed="#B" n="20"/>tram Iter gentes habentes bonam ut in eo quod detractant 
          <lb ed="#B" n="21"/>de vobis tanquam de malefactoribus, ex bonis operibus vos consi¬
          <lb ed="#B" n="22"/>derantes glorificent Deum in die visitationis, 1d est, quando 
          <lb ed="#B" n="23"/>Deus visitat infideles mittendo eis fidei predicatores». 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e03660-d1e369">
          San 
          <lb ed="#B" n="24"/>cto Chrisóstomo, sobre las dichas palabras de <ref xml:id="dc7aa7-e03660-Rd1e373">S. Matheo</ref> dize:  
          <lb ed="#B" n="25"/>«Per illos qui docent et faciunt magnificatur Deus. Per eos 
          <lb ed="#B" n="26"/>qui docent et non faciunt, blasphematur. Si bene doceant  
          <lb ed="#B" n="27"/>et megentilis is faciant, videntes gentiles dicunt: <quote xml:id="dc7aa7-e03660-Qd1e382">«Benedictus  
          <lb ed="#B" n="28"/>Deus qui tales habet servos; vere enim eorum Deus, verus Deus  
          <lb ed="#B" n="29"/>est. Nisi enim ipse esset justus, nunquam populum suum circa 
          <lb ed="#B" n="30"/>justitiam sic teneret, nam disciplina domini ex moribus  
          <lb ed="#B" n="31"/>familie demostratur»,</quote> si autem bene doceant et male con 
          <lb ed="#B" n="32"/>versentur, videntes dicunt: <quote xml:id="dc7aa7-e03660-Qd1e395">«Qualis est Deus eorum qui talia 
          <lb ed="#B" n="33"/>agunt. Numquid sustineret eos talia facientes, nisi consen¬
          <lb ed="#B" n="34"/>tiret operibus eorum etc...»</quote> Et super <ref xml:id="dc7aa7-e03660-Rd1e402">1 Ad Thimoteum 3,</ref> post 
          <lb ed="#B" n="35"/>multa pulcherrima inquit idem Chrisostomus: <quote xml:id="dc7aa7-e03660-Qd1e406">«Nemo pro 
          <lb ed="#B" n="36"/>fecto gentilis esset si nos ipsi ut oporteret christiani esse curaremus  
          <pb ed="#B" n="159-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>curaremus Dei monitis ac scitis obtemperaramus»,</quote> et parum 
          <lb ed="#B" n="2"/>infra: <quote xml:id="dc7aa7-e03660-Qd1e418">«Nemo esset ita fera bellua ut non statim ad cultum vere 
          <lb ed="#B" n="3"/>religionis accurrerit si videret hec ab omnibus fieri»</quote>. Chrisostomus, 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e03660-d1e424">
          <lb ed="#B" n="4"/>La 5a, requiere la orden del derecho natural y divino, que los es¬
          <lb ed="#B" n="5"/>pañoles, en cada provincia que llegasen de parte en cada provincia del Rey de Casti¬
          <lb ed="#B" n="6"/>lla, havían de hazer después de entrados con Voluntad de los Re¬
          <lb ed="#B" n="7"/>yes y pueblos, como queda dicho. Era exponellos y declara¬
          <lb ed="#B" n="8"/>lles la causa final de su yda a aquellas sus tierras, (conviene a  
          <lb ed="#B" n="9"/>saber,) a dalles noticia de un verdadero Dios, Criador y Señor 
          <lb ed="#B" n="10"/>de todos los mundos, etc. La qual convenía darse muy despacio  
          <lb ed="#B" n="11"/>y a sus tiempos, modesta, suave y blandamente, y con todas 
          <lb ed="#B" n="12"/>las otras circunstancias que para qualquiera buena obra, pa¬
          <lb ed="#B" n="13"/>ra que lo sea buena, se requiere. Esto se prueva por la 2a y 3a ra 
          <lb ed="#B" n="14"/>zon. Porque si no se hiziese, no carecería la tal entrada de sospe¬
          <lb ed="#B" n="15"/>cha, y los Reyes y sus pueblos se turbarían y escandalizarían, 
          <lb ed="#B" n="16"/>y por consiguiente hazérselas y ha injuria y todos los males  
          <lb ed="#B" n="17"/>que de allí succediessen, a los españoles se les imputarían, etc.  
          <lb ed="#B" n="18"/>Y señaladamente a que sin notificación requiere espacio de 
          <lb ed="#B" n="19"/>mucho tiempo, porque primero havían de aprender las lenguas 
          <lb ed="#B" n="20"/>para que los unos y los otros se entendiesen, sin lo qual nada se 
          <lb ed="#B" n="21"/>haría que valiese algo de derecho, ut <ref xml:id="dc7aa7-e03660-Rd1e465">L. 1, fin., ff., De verborum significatione</ref>,  
          <lb ed="#B" n="22"/>cum ibi nota et alibi. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>