<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulo 15</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#k-blanch">Catherine Blanch</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulo 15</title>
          <date when="2026-02-04">February 04, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-02-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="161-r"/>
        <cb ed="#B" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="dc7aa7-e04292"><!-- dd-c15 -->
        <head xml:id="dc7aa7-e04292-Hd1e111">Capitulo 15</head>
        <p xml:id="dc7aa7-e04292-d1e113">
          <lb ed="#B" n="16"/>§. 15.
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e04292-d1e119">
          <lb ed="#B" n="17"/>De lo dicho, queda probada la 2a parte de la orden del derecho divi¬
          <lb ed="#B" n="18"/>no y natural, (conviene a saber,) los españoles no aver guardado,  
          <lb ed="#B" n="19"/>que su primer ingresso fuese moroso, y poco a poco, de espacio, dán¬ 
          <lb ed="#B" n="20"/>doles a entender que por su provecho y salud yvan para ganalles  
          <lb ed="#B" n="21"/>la voluntad antes como rayos del cielo, impetuosa, violenta, y  
          <lb ed="#B" n="22"/>subidamente, que abrasa todo lo que toca, davan en ellos y ha¬ 
          <lb ed="#B" n="23"/>zían lo que queda dicho. 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e04292-d1e137">
          Lo mismo parece haver violado. La   
          <lb ed="#B" n="24"/>tercera parte de la dicha orden natural y divina, haziendo in¬
          <lb ed="#B" n="25"/>gresso y primera entrada y descendimiento de las naos en la   
          <lb ed="#B" n="26"/>tierra, injurioso y perjudicial a aquellas gentes, como entrasen   
          <lb ed="#B" n="27"/>sin licencia de los reyes y señores y vezinos de cada provincia   
          <lb ed="#B" n="28"/>o tierra: causando tan grande turbación y escándalo en algu¬ 
          <lb ed="#B" n="29"/>nas partes que ya tenían noticia de sus Obras, temiendo padecer  
          <lb ed="#B" n="30"/>los daños y estragos que havían hecho a sus vezinos, resistiéndo  
          <lb ed="#B" n="31"/>les su entrada justíssimamente. La qual resistencia, justíssima  
          <lb ed="#B" n="32"/>defensión natural, y allende la defensión era justa guerra para  
          <lb ed="#B" n="33"/>punirlos como a hostes invasores y agressores de reynos y seño¬  
          <lb ed="#B" n="34"/>res agenos, como queda dicho en el primer principio, y  
          <lb ed="#B" n="35"/>en la 4a especie tenían y tienen juridición natural contra nosotros,   
          <lb ed="#B" n="36"/>y justo mero imperio. 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e04292-d1e168">
          Que la 4a parte hayan también pro¬  
          <lb ed="#B" n="37"/>fanado, que era bivir christianamente para que los infieles
          <pb ed="#B" n="161-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>por su buen exemplo fuessen movidos y se afficionasen a rescebir 
          <lb ed="#B" n="2"/>nuestra sancta fe, ¿quién lo ignorará de quantos hoy biven en el   
          <lb ed="#B" n="3"/>mundo y en su redondez? ¿Quién podrá referir las detestables   
          <lb ed="#B" n="4"/>obras en todo género de fealdad y maldad que los nuestros   
          <lb ed="#B" n="5"/>desventurados de hombres cercaníssimos a la eterna dañación,  
          <lb ed="#B" n="6"/>sin las crudelíssimas abominaciones y varias impiedades en   
          <lb ed="#B" n="7"/>las guerras cometidas en su conversación. y bivienda an perpe¬
          <lb ed="#B" n="8"/>trado en deshonor y blasphemas del nombre de Christo, y de toda  
          <lb ed="#B" n="9"/>la religión christiana? ¿Quántos robos, latrocinios, rapiñas, fuer¬ 
          <lb ed="#B" n="10"/>zas, violencias, plagios, haziendo los libres esclavos, quitando  
          <lb ed="#B" n="11"/>los hijos a los padres, las hijas a las madres, y así a los unos  
          <lb ed="#B" n="12"/>y a los otros contra derecho natural, orphanando, usurpacio¬ 
          <lb ed="#B" n="13"/>nes de tierras y señoríos agenos, particulares, y de reyes y re¬ 
          <lb ed="#B" n="14"/>públicas. ¿Quántos adulterios, estupros, raptos de vírgenes  
          <lb ed="#B" n="15"/>solteras y casadas? Y lo que comuníssimo y ya canonizado lo  
          <lb ed="#B" n="16"/>tienen como virtud muy celebrada, tener consigo no una sola  
          <lb ed="#B" n="17"/>para della mal usar, pero tres y quatro y algunas muchas más.  
          <lb ed="#B" n="18"/>Y porque no les faltase colmo para su denrayada vida, en gra¬ 
          <lb ed="#B" n="19"/>vedad de pecados contra Dios consumandato que tomó  
          <lb ed="#B" n="20"/>por grangería comprar de los indios, en cierta provincia, ídolos  
          <lb ed="#B" n="21"/>para vender en otra, donde entendía venderlos más caros, a  
          <lb ed="#B" n="22"/>viendo dexado y quemado los ídolos por la predicación de los   
          <lb ed="#B" n="23"/>frayles; los quales se quexavan diziendo que los frayles los avían  
          <lb ed="#B" n="24"/>engañado por haverles hecho dexar sus dioses que sabían que eran  
          <lb ed="#B" n="25"/>mejores, que no los que les vendía aquel christiano. Y finalmen¬
          <lb ed="#B" n="26"/>te en esta mercadería dio el alma al diablo. Y que esto fuesse así,   
          <lb ed="#B" n="27"/>pareció claro porque murió sin confessión, teniendo algunas car¬
          <lb ed="#B" n="28"/>gas de ídolos debaxo de su cama, que después ciertos religiosos de S.   
          <lb ed="#B" n="29"/>Francisco le hallaron. 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e04292-d1e239">
          Esta es la vida y el exemplo que han tenido,   
          <lb ed="#B" n="30"/>y oy tienen, y dan a aquellos infieles los que llevan de acá nombre  
          <lb ed="#B" n="31"/>de christianos; y assí estiman ser todos los que professan la fe y reli¬ 
          <lb ed="#B" n="32"/>gión christiana, y que su Dios y su ley, y también su Rey, lo tienen   
          <lb ed="#B" n="33"/>así ordenado y mandado. Esto escrivió un obispo de Sancta Mar¬ 
          <lb ed="#B" n="34"/>tha de la orden de san Pedro, el año de quarenta y uno, al Empe¬  
          <lb ed="#B" n="35"/>rador y al doctor Bernal, que era entonces del Consejo de las In¬  
          <lb ed="#B" n="36"/>dias. E yo tengo en mi poder oy una destas cartas. Donde dize   
          <lb ed="#B" n="37"/>así: «no avía indio que no fuesse christiano y vasallo de Su   
          <lb ed="#B" n="38"/>Magestad, sino fuese por las vexaciones y fatigas y tormentos  
          <lb ed="#B" n="39"/>que los españoles les hazen. Por lo qual ninguna cosa les es más odiosa  
          <pb ed="#B" n="162-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>ni aborrecible que el nombre de christiano, y así los llaman en 
          <lb ed="#B" n="2"/>su lenguaje diablos. y sin duda ninguna a ellos les sobra razón, 
          <lb ed="#B" n="3"/>porque las obras que les ven obrar no son de christianos, ni tampoco 
          <lb ed="#B" n="4"/>de hombres que tienen uso de razón, sino de demonios. De donde  
          <lb ed="#B" n="5"/>nasce que como veen este obrar mal tan general, y así en las  
          <lb ed="#B" n="6"/>cabegas como en los miembros, piensan que los christianos lo tie¬
          <lb ed="#B" n="7"/>nen por ley y se lo manda su Dios y su Rey, y trabajar de persuadir 
          <lb ed="#B" n="8"/>les otra cosa es querer echar langas en la mar, y darles materia 
          <lb ed="#B" n="9"/>de reír y hazer burla y escarnio de Jesu Christo y de Su Ley, etc...». Estas 
          <lb ed="#B" n="10"/>son sus palabras formales.
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e04292-d1e287">
          Por esta quarta parte y violación de  
          <lb ed="#B" n="11"/>la orden divina y natural, bien estaremos ciertos que ninguno que  
          <lb ed="#B" n="12"/>sea hombre racional, puesto que no sea letrado, negará ser y aver 
          <lb ed="#B" n="13"/>sido el primer ingresso y aun el progresso de los españoles en las  
          <lb ed="#B" n="14"/>Indias, violento, crudelíssimo, nefando, y tyránico, y  crudeles 
          <lb ed="#B" n="15"/>enemigos, y tal que ninguna mala gente lo pudiera empeorar. 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e04292-d1e300">
          <lb ed="#B" n="16"/>Que ayan quebrantado y violado la sancta, (conviene a saber) que 
          <lb ed="#B" n="17"/>diesen noticia de la causa final de su yda que era la predicación,  
          <lb ed="#B" n="18"/>etc. Poco tardaremos en lo provar: pues, no fue otra su entrada,  
          <lb ed="#B" n="19"/>sino impetuosamente, salteando, quemando, assolando, talando 
          <lb ed="#B" n="20"/>y destruyendo y robando aquellas gentes, y bañando los pueblos 
          <lb ed="#B" n="21"/>y campos de sangre humana. Contra la blandura, dulzura  
          <lb ed="#B" n="22"/>y suavidad, modestia, gracia y amor de charidad, y tiempo largo  
          <lb ed="#B" n="23"/>que se requería para declarársela y alabársela. Bien es verdad  
          <lb ed="#B" n="24"/>que la causa final, que desde aquestos reynos los movió a nave¬ 
          <lb ed="#B" n="25"/>gar a aquellas partes, muy largamente y luego se la declara 
          <lb ed="#B" n="26"/>van, (conviene a saber) que les diesen oro y plata, no la honrra 
          <lb ed="#B" n="27"/>de Dios ni salvación de las ánimas. Lo qual bien mostravan 
          <lb ed="#B" n="28"/>por los tormentos exquisitos y nunca otros vistos ni oydos,  
          <lb ed="#B" n="29"/>que por pedilles oro, (aviéndoles puesto quanto tenían en sus 
          <lb ed="#B" n="30"/>manos) y sospechando que tenían más les davan, y en ellos sin 
          <lb ed="#B" n="31"/>alguna misericordia, cruelmente los matavan. Esto fue todo su fin 
          <lb ed="#B" n="32"/>ultimado: éste los sacó de España y los llevó allá, éste los a regido 
          <lb ed="#B" n="33"/>y mandado y señoreado siempre, y por éste han infamado al Hijo 
          <lb ed="#B" n="34"/>de Dios y offendido a toda la sanctíssima Trinidad y puesto 
          <lb ed="#B" n="35"/>en odio y abominación este nombre de christianos, por éste an 
          <lb ed="#B" n="36"/>assolado aquellas gentes inmensas y despoblado aquellas tierras 
          <lb ed="#B" n="37"/>de tanta anchura y longitud, por éste biven siempre en estado de 
          <lb ed="#B" n="38"/>eternal dañación, y que por éste sea impossible salvarse sin 
          <lb ed="#B" n="39"/>penitencia gracia gravíssima y satisfacción plenaria de tantos daños
          <pb ed="#B" n="162-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>y rreparables: como fueron causa, no les vale que christiano, sino 
          <lb ed="#B" n="2"/>fuere gran bestia y más infiel que christiano, poder dudar. 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e04292-d1e361"> 
          <lb ed="#B" n="3"/>La 6a parte fue que la fe cathólica distincta, explícita y graciosa   
          <lb ed="#B" n="4"/>y morosamente, según la forma que Christo estableció, se predicare,  
          <lb ed="#B" n="5"/>A questa predicación de la fe, de tal manera los españoles la an fa¬  
          <lb ed="#B" n="6"/>vorecido y ayudado que (con verdad de Dios entendiendo que  
          <lb ed="#B" n="7"/>hablo) otros mayores enemigos ni impedidores o estorvadores de su  
          <lb ed="#B" n="8"/>crecimiento y dilatación, Dios no ha tenido en el mundo quanto a la  
          <lb ed="#B" n="9"/>estorvar por sus propios interesses, por haver oro y adquirir  
          <lb ed="#B" n="10"/>riquezas, ni más efficaces. Sólo an differido de todos los per¬
          <lb ed="#B" n="11"/>seguidores de la fe, gentiles o paganos, que no han muerto por sus  
          <lb ed="#B" n="12"/>manos a los predicadores que la predicación y han predicado, pero  
          <lb ed="#B" n="13"/>los estorvos y todas quantas persecuciones, se pueden pensar sin  
          <lb ed="#B" n="14"/>muertos para quitalles toda autoridad, les han hecho y procurado  
          <lb ed="#B" n="15"/>levantándoles falsíssimos testimonios y amenazándolos con ju¬
          <lb ed="#B" n="16"/>ramento a Dios, que si no se salían de los pueblos que ellos tenían encomen¬
          <lb ed="#B" n="17"/>dados, les havían de dar de puñaladas Y porque no se escapasen  
          <lb ed="#B" n="18"/>de ser homicidas de frayles, algunas vezes an sido causas que los  
          <lb ed="#B" n="19"/>indios marassen a algunos religiosos, para los escándalos que  
          <lb ed="#B" n="20"/>ellos han dado. Y a tanto llegó la maldad de algunos: que hizieron  
          <lb ed="#B" n="21"/>entender a los indios de cierta provincia que los frayles comían  
          <lb ed="#B" n="22"/>carne humana, y que no les diessen sus hijos para doctrinarlos,   
          <lb ed="#B" n="23"/>porque se los comerían quando no se catassen. Y ovo tyrano  
          <lb ed="#B" n="24"/>que mandó a los indios que matasen a un frayle a palos, y así lo hi¬ 
          <lb ed="#B" n="25"/>zieron, y que así muerto lo dexaron. Lo que alegan es que, después   
          <lb ed="#B" n="26"/>que los religiosos les predican y hazen christianos, luego son ba¬  
          <lb ed="#B" n="27"/>chilleres y no se pueden servir dellos, o se impiden los tributos  
          <lb ed="#B" n="28"/>que les están mandado dar. Y esto dizen porque se quexan a los  
          <lb ed="#B" n="29"/>frayles, y los frayles avisan a los Governadores de los agravios  
          <lb ed="#B" n="30"/>e oppresiones, con que sin cessar los atormentan. Y destos tales   
          <lb ed="#B" n="31"/>tuvo s. Pablo por adversarios que le impedían la predicación del  
          <lb ed="#B" n="32"/>evangelio y la conversión de las ánimas: <quote xml:id="dc7aa7-e04292-Qd1e428">«Prohibentes nos gen  
          <lb ed="#B" n="33"/>tibus loqui ut salve fiant, ut impleant peccata sua semper: perve  
          <lb ed="#B" n="34"/>nit enim ira Dei super illos usque in finem».</quote> <ref xml:id="dc7aa7-e04292-Rd1e435">1 Ad Thesalonicenses 2.</ref> 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e04292-d1e438">
          De  
          <lb ed="#B" n="35"/>las tres maneras, los españoles impiden y destruyen la predicación  
          <lb ed="#B" n="36"/>de la fe y salvación de lasánimas en las Indias: La una, matando y  
          <lb ed="#B" n="37"/>destruyendo aquellas tan infinitas gentes, como han destruydo antes  
          <lb ed="#B" n="38"/>que oygan palabra de Christo, echándolas a los infiernos sin fe y sin  
          <lb ed="#B" n="39"/>sacramentos. La segunda, contradiziendo la fe y doctrina christiana  
          <lb ed="#B" n="40"/>por las muchas obras, nefandos exemplos y scelerosa vida que hazen   
          <pb ed="#B" n="163-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>y biven. La tercera, directamente, prohibiendo que los religiosos no 
          <lb ed="#B" n="2"/>entren en los pueblos de los indios a predicar a los indios, y quitán  
          <lb ed="#B" n="3"/>doles toda el autoridad y crédito en quanto pueden. 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e04292-d1e462">
          Bien  
          <lb ed="#B" n="4"/>creo que queda probado haver quebrantado y violado los españoles  
          <lb ed="#B" n="5"/>la orden natural y divina por esta parte sexta, y por consi¬
          <lb ed="#B" n="6"/>guiente haver sido tyranos, quanto alingresso y progresso jun¬ 
          <lb ed="#B" n="7"/>tamente. 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e04292-d1e474">
          Por todo lo que havemos traydo para prueva de  
          <lb ed="#B" n="8"/>las seys partes de la orden del derecho natural y divino pa¬  
          <lb ed="#B" n="9"/>rece provada de 7a y ultima (conviene a saber) no averse 
          <lb ed="#B" n="10"/>celebrado el contrato pacto y convenencia entrela parte   
          <lb ed="#B" n="11"/>de nuestro Reyes y señores de Castilla y leon. Y los reyes  
          <lb ed="#B" n="12"/>y señores y peublos de aquel orbe mide alguna parte del:   
          <lb ed="#B" n="13"/>como de derecho natural y divino necessariamente se re¬ 
          <lb ed="#B" n="14"/>quería. Porque todo su intento y fin no fue otro, sino entrar  
          <lb ed="#B" n="15"/>en aquellos reynos y tierras y soyuzgallas y señoreallas, y   
          <lb ed="#B" n="16"/>aver las riquezas y thesoros que en ellas havía: y los medios  
          <lb ed="#B" n="17"/>que para conseguir este su amado y deseado fin, fueron  
          <lb ed="#B" n="18"/>matar y destruyr, despedagar y hazer estragos por diversas  
          <lb ed="#B" n="19"/>y nuevas maneras de crueldades en aquellas naciones, se  
          <lb ed="#B" n="20"/>ñores naturales y dueños dellas. Como si todas las Indias  
          <lb ed="#B" n="21"/>fueran unas dehesas llenas de ganados, como lo estavan de   
          <lb ed="#B" n="22"/>gentes, y ovieran de cargar las naos de cecinas para bolverse,   
          <lb ed="#B" n="23"/>y es cierto que no han hecho más cuenta dellas. Y así parece   
          <lb ed="#B" n="24"/>cómo los españoles quebrantaron y violaron la orden de la   
          <lb ed="#B" n="25"/>ley natural y divina por todas las partes que contiene, y  
          <lb ed="#B" n="26"/>por consiguiente la primera parte del 6° Principio, (con¬  
          <lb ed="#B" n="27"/>viene a saber) que el primero ingresso, o pie, con que entraron  
          <lb ed="#B" n="28"/>en las Indias y en cada parte o lugar dellas, fue tyránico  
          <lb ed="#B" n="29"/>y crudelíssimo y peor que ninguna bárbara nación lo  
          <lb ed="#B" n="30"/>hiziera, ni aun crueles bestias, manifesta parece.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>