<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulo 7</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#k-blanch">Catherine Blanch</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulo 7</title>
          <date when="2026-02-04">February 04, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-02-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="149-r"/>
        <cb ed="#B" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="dc7aa7-e02315"><!-- dd-c7 -->
        <head xml:id="dc7aa7-e02315-Hd1e111">Capitulo 7</head>
        <p xml:id="dc7aa7-e02315-d1e113">
          <lb ed="#B" n="24"/>§. 7o.
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e02315-d1e118">
          <lb ed="#B" n="25"/>Principio 3° 
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e02315-d1e124"> 
          <lb ed="#B" n="26"/>La causa única y final de conceder la Sede Apostólica el principado  
          <lb ed="#B" n="27"/>supremo y superioridad imperial de aquel nuevo orbe de las Indias a   
          <lb ed="#B" n="28"/>los Reyes de Castilla y León, fue la predicación del Evangelio y dila¬ 
          <lb ed="#B" n="29"/>tación de la fe y religión christiana y la conversión de aquellas
          <lb ed="#B" n="30"/>gentes naturales del, y no por hazerlos mayores Señores ni más 
          <lb ed="#B" n="31"/>ricos Príncipes de lo que eran.  
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e02315-d1e140"> 
          <lb ed="#B" n="32"/>Pruévase este Principio: Lo primero, porque para entre meterse   
          <lb ed="#B" n="33"/>el Summo Pontífice a usar de juridición y de su potestad en disponer   
          <lb ed="#B" n="34"/>de las cosas temporales de los seglares, no lo suele hazer sin causa vera,   
          <lb ed="#B" n="35"/>discusa y necessaria. Y esto aun dentro de la Universal Yglesia entre   
          <lb ed="#B" n="36"/>los christianos, que quanto a lo espiritual somos todos sus súbditos:  
          <lb ed="#B" n="37"/>y en caso y con causa quanto también a lo temporal. Esto todo es   
          <lb ed="#B" n="38"/>manifiesto por los theólogos en <ref xml:id="dc7aa7-e02315-Rd1e157">las Sentencias 2 d.44,</ref> en especial   
          <pb ed="#B" n="149-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/><ref xml:id="dc7aa7-e02315-Rd1e162">Thomás 2.2 q.88 a.11 y 12,</ref> y en <ref xml:id="dc7aa7-e02315-Rd1e165">De regimi 
          <lb ed="#B" n="2"/>ne principum, lib. 3, c.13</ref> y <ref xml:id="dc7aa7-e02315-Rd1e170">Henrico de Gandavo, Quodlibeta, IV et VI, 
          <lb ed="#B" n="3"/>Augustino de Anchona, Lib, De potestate Pape, q.23 a.2</ref> et <ref xml:id="dc7aa7-e02315-Rd1e175">3,
          <lb ed="#B" n="4"/>Pedro de Palude, Lib. De potestate Pape,</ref> y otros Doctores en diver¬ 
          <lb ed="#B" n="5"/>sos tratados que sobre la materia escrivieron, y por los cano¬
          <lb ed="#B" n="6"/>nistas en <ref xml:id="dc7aa7-e02315-Rd1e184">el cap. novit, De indiciis;</ref> et in <ref xml:id="dc7aa7-e02315-Rd1e187">cap. per venerabilem, 
          <lb ed="#B" n="7"/>Extra, Qui filii sint legitimi,</ref> et in <ref xml:id="dc7aa7-e02315-Rd1e192">cap. que in ecclesiarum, De Constitutionibus,</ref>
          <lb ed="#B" n="8"/>y por los legistas en la <ref xml:id="dc7aa7-e02315-Rd1e196">L. fin., Codex, Si contra ius et utilitatem pu 
          <lb ed="#B" n="9"/>Blicam.</ref>
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e02315-d1e203">
          Pues, los reynos y gentes de aquel orbe, y así de la 4a dif¬
          <lb ed="#B" n="10"/>ferencia de infieles y fuera de la Universal Yglesia, ni quan¬
          <lb ed="#B" n="11"/>to a lo espiritual ni quanto a lo temporal son sábditos della 
          <lb ed="#B" n="12"/>nide miembro della porque ni tienen tierras ni reynos 
          <lb ed="#B" n="13"/>agenos, ni hayan, ni daño a la Yglesia ni a sus 
          <lb ed="#B" n="14"/>miembros, ni impedido la fe ni por domicilio ni por contracto 
          <lb ed="#B" n="15"/>ni otra causa de subjeción, sino que totalmente son libres; lue¬
          <lb ed="#B" n="16"/>go, mucho menos se entremetió ni entremeterá el Vicario de 
          <lb ed="#B" n="17"/>Christo en disponer de los bienes temporales sin causa vera 
          <lb ed="#B" n="18"/>discausa y necessaria de aquellos y delos semejantes infieles. 
          <lb ed="#B" n="19"/>Pues, ninguna huvo ni pudo haver de derecho vera ni justa, su¬
          <lb ed="#B" n="20"/>puesto todo lo susodicho, sino la predicación de la fe y la con¬
          <lb ed="#B" n="21"/>versión de los mismos, como de sí parece. Luego, la causa única 
          <lb ed="#B" n="22"/>y final de conceder la Sede Apostólica el principado supremo 
          <lb ed="#B" n="23"/>y superioridad de aquel nuevo orbe de las Indias a los Reyes de 
          <lb ed="#B" n="24"/>Castilla y León, fue la predicación del Evangelio y dilatación 
          <lb ed="#B" n="25"/>de la fe y la conversión de aquellas gentes, etc. 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e02315-d1e240">
          Segundamente, 
          <lb ed="#B" n="26"/>se prueva el Principio 3o por las mismas palabras expresessas 
          <lb ed="#B" n="27"/>del mismo summo pontifice alexandro 6o que hizo la dicha 
          <lb ed="#B" n="28"/>concession: el qual dize asi cupientos ut ipsum nomen salva¬ 
          <lb ed="#B" n="29"/>toris nostri in partibus illis inducatur. Hortamur vos <!--quam?--> 
          <lb ed="#B" n="30"/>plurimum in Domino per sacri lavacri susceptionem, qua¬
          <lb ed="#B" n="31"/>mandats apostolicis obligati estis, et viscera misericordie Domi¬
          <lb ed="#B" n="32"/>ni nostri Jesu Christi attente requirimus ut, cum expeditionem 
          <lb ed="#B" n="33"/>huiusmodi omnino prosequi et asumere prona mente orthodoxe 
          <lb ed="#B" n="34"/>fidei zelo intendatis, populos in huiusmodi insulis et terris de gen¬
          <lb ed="#B" n="35"/>tes ad christianam religionem suscipiendam inducere veli¬
          <lb ed="#B" n="36"/>tis et debeatis etc...» y que sea esta causa única y final, véase el Tra¬
          <lb ed="#B" n="37"/>ctado Comprobatorio del Derecho que tienen los Reyes de Castilla 
          <lb ed="#B" n="38"/>y León en las Indias, en la última probación de la primera conclusión 
          <lb ed="#B" n="39"/>Donde se hallará copiosamente probado. Luego, la causa única y final 
          <pb ed="#B" n="150-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>de conceder las de Apostólica, etc., fue la predicación del Evangelio 
          <lb ed="#B" n="2"/>y dilatación de la fe y la conversión de aquellas gentes, etc.
          </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>