<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulo 10</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#k-blanch">Catherine Blanch</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulo 10</title>
          <date when="2026-02-04">February 04, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-02-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="152-v"/>
        <cb ed="#B" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="dc7aa7-e02906"><!-- dd-c10 -->
        <head xml:id="dc7aa7-e02906-Hd1e111">Capitulo 10</head>
        <p xml:id="dc7aa7-e02906-d1e113">
          <lb ed="#B" n="21"/>Capitulo 10
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e02906-d1e118">
          <lb ed="#B" n="22"/>La 2a parte, conviene a saber que si aquellas gentes, después de averles  
          <lb ed="#B" n="23"/>predicado la fe y ellos averla rescebido no quisieren pagar las  
          <lb ed="#B" n="24"/>expensas que los Reyes hovieren hecho de ello, no pueden ser a la  
          <lb ed="#B" n="25"/>paga ni a contribuir parte alguna dellas compelidos. Pruevase 
          <lb ed="#B" n="26"/>por muchas razones, la primera porque precepto de Christo, somos  
          <lb ed="#B" n="27"/>obligados de assí como graciosamente rescebimos la fe, graciosamente. 
          <lb ed="#B" n="28"/><ref>Matheo 10</ref> <quote source="http://scta.info/resource/mt10_10/critical/transcription">«gratis recepistis tomar la comida: dignus, (inquit,) 
          <lb ed="#B" n="29"/>est operarius cibo suo»,</quote> id est, Hierorimo tantum <quote>«Ac 
          <lb ed="#B" n="30"/>cipite quantum in vestitu et victu vobis necessarium est».</quote> 
          </p>
          <p>
          Lo  
          <lb ed="#B" n="31"/>2o porque al Sumo Pastor de la universal Yglesia, y a los demás  
          <lb ed="#B" n="32"/>A quien por officio les incumbiere, o a quien el le iniungiere: incumbe¬
          <pb ed="#B" n="153-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>de precepto divino absolutamente dado por Christo proveer y mandar 
          <lb ed="#B" n="2"/>Que se predique el evangelio a todas las gentes, por todo el mundo  
          <lb ed="#B" n="3"/>sin differencia ni mención ni condición alguna de precio ni de las  
          <lb ed="#B" n="4"/>expensas. Porque mandada la predicación, se manda también que se  
          <lb ed="#B" n="5"/>pongan los gastos y las expensas, como está dicho. Así lo mandó  
          <lb ed="#B" n="6"/>Christo: <ref>Marcos, ult. cap.,</ref> <quote>«Euntes in mundum universum, predicate  
          <lb ed="#B" n="7"/>evangelium omni creature»,</quote> et <ref>Matheo, ult. cap.,</ref> <quote>«Ite docete omnes gen 
          <lb ed="#B" n="8"/>tes etc...»</quote>, y S. Pablo, <ref>I Ad Corintbios 9,</ref> cognociendo serle precepto,  
          <lb ed="#B" n="9"/>dixo: <quote>«Namet si evangelizavero, non est mihi gloria, necessitas enim  
          <lb ed="#B" n="10"/>mihi incumbit»,</quote> como si dixesse: «pocas gracias a mí si lo cumpliere 
          <lb ed="#B" n="11"/>porque a ello soy obligado so pena de eterna damnación por precepto 
          <lb ed="#B" n="12"/>divino, por lo que se sigue: <quote><!--incorrect, unsure real words Vae mihi--> si non evangelizavero, id est,  
          <lb ed="#B" n="13"/><ref>secundum Glosam et S. Thomam:</ref> utique evacuaretur gloria 
          <lb ed="#B" n="14"/>mea coelestis si ideo predicarem ut sumptus acciperem»</quote>, etc. Lo 3o,  
          <lb ed="#B" n="15"/>porque la predicación de la fe por la divina ordenación es devida sin 
          <lb ed="#B" n="16"/>alguna differencia a todas las gentes del mundo, porque aquello es 
          <lb ed="#B" n="17"/>a cada uno devido que es ordenado a él según la orden de la divina 
          <lb ed="#B" n="18"/>sabiduría, según enseña <ref>S. Thomas. 1 q.2 a.1 ad 39.</ref> Y por  
          <lb ed="#B" n="19"/>tanto, por pagar el hombre lo que deve, no le es lícito pedir las 
          <lb ed="#B" n="20"/>expensas al acreedor. Pues, el Sumo Pontífice y los otros ministros 
          <lb ed="#B" n="21"/>de la Yglesia, deudores de convertir las gentes que quanto a esto 
          <lb ed="#B" n="22"/>son sus acreedores, según aquello de <ref>S, Pablo, Ad Romanos 1</ref>. <quote>«Grecis 
          <lb ed="#B" n="23"/>ac barbaris, sapientibus et las insipientibus, debitor sum, itaque in me 
          <lb ed="#B" n="24"/>promptum est et vobis qui Rome estis evangelizare.»</quote> S. Bernardo,  
          <lb ed="#B" n="25"/><ref>Lib. 3o, De consideratione ad papam Eugenium: </ref>Ergo, inquit, si cognoscis sapi¬
          <lb ed="#B" n="26"/>entibus et insipientibus non dominatorem sed debitorem tesse:  
          <lb ed="#B" n="27"/>curandum sumopere tibi et tota vigilantia considerandum, quo 
          <lb ed="#B" n="28"/>modo et qui non sapiunt sapiant et qui sapiunt non desipuere  respisant  
          <lb ed="#B" n="29"/>Ad nullum genus insipienue infidelitatis: Ergo et in fidelibus de 
          <lb ed="#B" n="30"/>bitor es Judeis et Grecis gentibus. Justa est proinde tuam dare  
          <lb ed="#B" n="31"/>operam quam possis ut increduli convertantur ad fidem, conversi¬
          <lb ed="#B" n="32"/>non avertantur, etc. Hec Bernardus. 
          </p>
          <p>
          Lo 4o, porque si a los 
          <pb ed="#B" n="153-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>oyentes infieles de el euangelio les pidiessemos las expensas aotra 
          <lb ed="#B" n="2"/>cosa deprecio: estimarian que las vendiamos el euangelio y que 
          <lb ed="#B" n="3"/>porla ganancia y por grangeria selo predicauamos y no por 
          <lb ed="#B" n="4"/>conuertillos achristo y salualles las animas. Asilo dize <ref>sant 
          <lb ed="#B" n="5"/>Hieronimo sant Matheo.</ref> Si apostoti acciperent aurum et argen¬
          <lb ed="#B" n="6"/>tum: viderentur non causa salutis hominum predicare sed lucri. 
          </p>
          <p>
          <lb ed="#B" n="7"/>Y la glosa sobre aquello. <ref>2. ad Corinth 12.</ref> <quote>non quero que¬ 
          <lb ed="#B" n="8"/>uia sunt sed vos dize non quere vat aptus datuz sed fructum¬ 
          <lb ed="#B" n="9"/>rie quasi vcuditor euangelii putaret he ulla.</quote>
          </p>
          <p>
          Solamente 
          <lb ed="#B" n="10"/>luego permitio christo asus predicadores rescebir etomar la 
          <lb ed="#B" n="11"/>comida de aquellos aquien el euangelio predicazen. Y esto 
          <lb ed="#B" n="12"/>muestra el mismo apostol habentes alimenta / et quibus tegamur 
          <lb ed="#B" n="13"/>hiscontenti sumus <ref>1. ad Corinth. 6.</ref> y adar mas christo no obligo 
          <lb ed="#B" n="14"/>a los que la fe se predicare y la rescibieren. y aun esta comida silos 
          <lb ed="#B" n="15"/>tales no quisieren dar: no puso algunos penas corporales / o tempo¬ 
          <lb ed="#B" n="16"/>rales: asi como nopusso penas para eneste mundo: alos queno que tienen 
          <lb ed="#B" n="17"/>rescebir los predicadores del euangelio: ni rescebirlos ni oyr los: 
          <lb ed="#B" n="18"/>antes el castigio y pumicion de aquel peccado reseruo para si en el dia 
          <lb ed="#B" n="19"/>del final juyzgio. Qui autem iquit non receperit vos: <!--unsure of latin herenequam audie 
          <lb ed="#B" n="20"/>rmt--> sermones vios exeuntes forasdomo udicinitate excutite pulue¬ 
          <lb ed="#B" n="21"/>rem de pedibus uirus. Amen dici vibis tolerabilius erit torre sodomo¬ 
          <lb ed="#B" n="22"/>ultimo. Qui vero non credideit condenabiur / yporesta autori¬ 
          <lb ed="#B" n="23"/>rum et Gomorearum indie judici quam illi civitati. <ref>Math. 10.</ref> Et Marci¬
          <lb ed="#B" n="24"/>idad se viian de poner el dedo enla boca los que presumen affirmar 
          <lb ed="#B" n="25"/>quesilos infieles no zescibieren los predicadores ni losquisieren oy 
          <lb ed="#B" n="26"/>pueden ser forzados a ello porlos catholicos y noson sino achaques 
          <lb ed="#B" n="27"/>para escandalizar y robar los infieles y usurpar sus señorios y 
          <lb ed="#B" n="28"/>causarlos que nunca vengan ala fe como parece porlo dicho / tor¬ 
          <lb ed="#B" n="29"/>nando al proposito sant Pablo no dessomulgo alos Corinthios como 
          <lb ed="#B" n="30"/>pudiera despues de rescebida la fe nifulmino alguna otra pena 
          <lb ed="#B" n="31"/>temperal los quales porsu propria auaricia noquerian niquisie¬ 
          <lb ed="#B" n="32"/>ron proueer de comida a el y asus compañeros. No hizo mas de 
          <pb ed="#B" n="154-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>dárselo en cara como a desagradecidos, diciendo: <quote>«Quoniam gratis Evange¬
          <lb ed="#B" n="2"/>lium Dei evangelizaui vobis, alias Ecclesias spoliavi, accipiens
          <lb ed="#B" n="3"/>stipendium, id est, cibum ad ministerium vestrum. Et cum   
          <lb ed="#B" n="4"/>essem apud vos et egerem, nulli onerosus fui: nam quod mihi  
          <lb ed="#B" n="5"/>deerat, suppleverunt fratres, qui venerant de Macedonia. Et in  
          <lb ed="#B" n="6"/>omnibus sine onere me vobis servavi, et servabo, etc»</quote>. Algunas ve¬ 
          <lb ed="#B" n="7"/>zes trabajó por sus mismas manos para comprar de comer para sí  
          <lb ed="#B" n="8"/>e para los que con él andavan y le ayudaban. Estando en mile¬ 
          <lb ed="#B" n="9"/>to dixo a los que havía predicado: <quote>«Argentum, et aurum aut vestem nu 
          <lb ed="#B" n="10"/>llius concupivi, sicut ipsi scitis. Cum ad ea que mihi opus erant,   
          <lb ed="#B" n="11"/>et his qui mecum sunt, Ministraverunt manus iste. Omnia   
          <lb ed="#B" n="12"/>ostendi vobis quoniam sic laborantes, oportet suscipere infirmos  
          <lb ed="#B" n="13"/>ac meminisse verbi Domini Iesu, quod ipse dixit Beatius est  
          <lb ed="#B" n="14"/>dare quam accipere».</quote> <ref>Actus 20,</ref> No impide a lo dicho, que no sólo de   
          <lb ed="#B" n="15"/>derecho divino, como ha parecido, pero de derecho natural, prueva   
          <lb ed="#B" n="16"/>el apóstol devérsele lo necessario los que predican y sirven al   
          <lb ed="#B" n="17"/>Evangelio: <quote source="http://scta.info/resource/Icor9_7/critical/transcription">«Nemo enim militat stipendiis suis»</quote> <ref>1 Ad Corinthios   
          <lb ed="#B" n="18"/>9.</ref> Porque a qualquiera que sirve al bien común, la razón natural dicta  
          <lb ed="#B" n="19"/>que se le deve lo necessario a la vida. Lo qual todo es verdad: luego,   
          <lb ed="#B" n="20"/>pueden ser constreñidos a que cumplan en este caso la deuda que  
          <lb ed="#B" n="21"/>deven a los predicadores, de derecho natural y divino, etc. 
          </p>
          <p>
          A lo  
          <lb ed="#B" n="22"/>qual respondemos que los infieles, puesto que después de con¬
          <lb ed="#B" n="23"/>vertidos, por su propia avaricia o por otra irra¬
          <lb ed="#B" n="24"/>cionable respecto, no quisieren dar lo necessario a las mismas   
          <lb ed="#B" n="25"/>personas de los que les predicaron o predican, pecan gravemente  
          <lb ed="#B" n="26"/>no sólo dando  como desagradescidos: pero aquel pecado no es  
          <lb ed="#B" n="27"/>punible por hombres en esta vida con pena espiritual o, temporal   
          <lb ed="#B" n="28"/>sino en el otro mundo, que la punición de él reservó para   
          <lb ed="#B" n="29"/>sí, Jesu Christo, como se ha visto. Porque aunque esta obligación sea de derecho  
          <lb ed="#B" n="30"/>natural, es empero como la obligación antidotal que nasce  
          <lb ed="#B" n="31"/>de aquella natural equidad que dicta que agradezcamos y hagamos  
          <lb ed="#B" n="32"/>bien a quien nos haze: de la qual tratan los legistas en la <ref>L. sed in lege,§. 
          <lb ed="#B" n="33"/>consuluit ff. De petitione hereditatis,</ref> et <ref>in c. cum in officiis detestamen. <!--testamentis in edition--></ref>
          <lb ed="#B" n="34"/>pero della no nasce ni compete acción alguna: nec potest deduci¬  
          <lb ed="#B" n="35"/>in compensationem, <ref>L. hoc iure, penúlt., De donationibus.</ref> Y por   
          <lb ed="#B" n="36"/>tanto, ninguno puede ser compellido a pagar la deuda que por   
          <lb ed="#B" n="37"/>esta obligación ha contraydo, assí como no a dar limosna al   
          <lb ed="#B" n="38"/>proximo pobre que en extrema necessidad vive, y así de las 
          <pb ed="#B" n="154-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>Otras obras de misericordia a las quales es empero obligado 
          <lb ed="#B" n="2"/>todo hombre, de derecho natural y divino, so pena de peccado mor¬
          <lb ed="#B" n="3"/>tal y danación eterna, como parece <ref>Matheo 25</ref> <quote>«Esurivi enim, et 
          <lb ed="#B" n="4"/>non dedistis mihi manducare, etc.»</quote>. Pero ningún juez espiritual 
          <lb ed="#B" n="5"/>o temporal tiene poder para los tales punir ni constreñir. Y 
          <lb ed="#B" n="6"/>esto, porque la punición dello reservó Christo para sí, dexando las 
          <lb ed="#B" n="7"/>tales obras a la libertad de cada uno y a su libre albredrío. Así 
          <lb ed="#B" n="8"/>de la misma manera, dexó Christo a la voluntad de los que oyesen o 
          <lb ed="#B" n="9"/>no oyesen la fe de buena gana: y quela rescibiesen onola resci¬
          <lb ed="#B" n="10"/>biesen, que mantuviessen o proveyessen a los predicadores de lo ne¬
          <lb ed="#B" n="11"/>cesario a la vida. Dixo notablemente «no quisiesen dar a las 
          <lb ed="#B" n="12"/>mismas personas que predican lo necessario: porque ama porque a más de lo que 
          <lb ed="#B" n="13"/>las mismas personas han menester necesariamente no son obliga 
          <lb ed="#B" n="14"/>dos, porque se entienda que todolo de mas queles piden para super
          <lb ed="#B" n="15"/>fluidades, así de hazer sumptuosas yglesias o monasterios y otros excesos 
          <lb ed="#B" n="16"/>que con achaques y color de la predicación les piden y hazen o hizieron 
          <lb ed="#B" n="17"/>hazer todo es robado y han de dar quanta estrecha a Dios dello. Todo 
          <lb ed="#B" n="18"/>esto se prueba por aquello de la licencia limitada que Christo dió: <quote>«Dignus 
          <lb ed="#B" n="19"/>est operarius, cibo suo»</quote> et «manducate que apponantur vobis <ref>Lucas 10</ref>. 
          <lb ed="#B" n="20"/>No dixo: «Tomarles héys la comida superflua ni la necessaria, ni lo de 
          <lb ed="#B" n="21"/>más, sino: <quote>«Comed lo que os dieren, y si no os lo dieren id a otra parte, 
          <lb ed="#B" n="22"/>porque al fin, yo tengo proveydo que ninguna cosa de las necessarias 
          <lb ed="#B" n="23"/>os hade faltar».</quote>
          </p>
          <p>
          Y así parece que no pueden ser compellidos los 
          <lb ed="#B" n="24"/>infieles, ni después de christianos, a pagar los gastos que se hizieran 
          <lb ed="#B" n="25"/>para yrlos a predicar, sino los Reyes de Castilla encargaron, 
          <lb ed="#B" n="26"/>quanto a lo de las Indias, de los hazer convertir. E les puso el Papa 
          <lb ed="#B" n="27"/>precepto sobre ello, sin que por ello les lleven un maravedí avido 
          <lb ed="#B" n="28"/>por fuerza. Y la misma razón es de qualquiera otra persona 
          <lb ed="#B" n="29"/>publica /o privada, a quien el Vicario de Christo este cuidado y 
          <lb ed="#B" n="30"/>officio cometiera en general y particular, que fuera obligada a 
          <lb ed="#B" n="31"/>poner los gastos sin pedir remuneración algunas dellas, al me¬
          <lb ed="#B" n="32"/>nos forzandolos a ella: porque escripto esta <ref>Ecclesitia 17</ref> <quote>«Unicuique 
          <lb ed="#B" n="33"/>Mandavit Deus de proximo suo»</quote> y <ref>Matheo 17:</ref> «Quodcunque 
          <lb ed="#B" n="34"/>vultis ut faciant vobis homines: id facite illis
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>