<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulo 37</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#k-blanch">Catherine Blanch</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulo 37</title>
          <date when="2026-02-04">February 04, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-02-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="210-r"/>
        <cb ed="#B" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="dc7aa7-e14300"><!-- dd-c37 -->
        <head xml:id="dc7aa7-e14300-Hd1e111">Capitulo 37</head>
        <p xml:id="dc7aa7-e14300-d1e113">
          Capítulo 37
          <lb ed="#B" n="3"/>Conclusión 1a para la 7a y 8a dudas. 
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e14300-d1e118">Qualquiera español que de propósito inquiriere, buscare, cavare, o 
          <lb ed="#B" n="4"/>hazerlo mandare las sepulturas antiguas de los indios en los reynos
          <lb ed="#B" n="5"/>del Perú y los thesoros que en ellas hallare, tomare para sí e se quedare
          <lb ed="#B" n="6"/>con ellas, comete peccado mortal de hurto o de rapiña y es obligado
          <lb ed="#B" n="7"/>a restitución, y no se podrá salvar si no las restituye.
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e14300-d1e129">Pruévase esta conclusión por esta general razón, conviene a saber: por
          <lb ed="#B" break="no" n="8"/>que todos aquellos thesoros y riquezas tienen dueños muertos o bivos,
          <lb ed="#B" n="9"/>y nunca fueron dexados pro derelictis; luego, los que los inquirieron y
          <lb ed="#B" n="10"/>buscan para sí e se quedan con ellos cometen peccado mortal de hurto
          <lb ed="#B" n="11"/>o de rapiña, y son obligados, etc.
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e14300-d1e140">Que tengan dueños muertos o bivos, pruévase porque no los pusimos
          <lb ed="#B" n="12"/>en aquellas sepulturas nuestros agúelos, sino aquél
          <lb ed="#B" break="no" n="13"/>los cuyos eran que murieron, y de los que según sus leyes o costum
          <lb ed="#B" n="14"/>bres en sus bienes les succedían. luego, tienen dueños muertos
          <lb ed="#B" n="15"/>o bivos, éstos no somos nosotros; luego, son agenos, etenim ubi unum
          <lb ed="#B" n="16"/>contrariorium afirmatur, aliud negatur consequenter ita si aliquod
          <lb ed="#B" n="17"/>iudicatur tuum non esse per quandam consequentiam judica
          <lb ed="#B" n="18"/>ri debet meum vel alienum esse, ut ff., <ref xml:id="dc7aa7-e14300-Rd1e157">De procuratoribus et defensoribus, L. Pomponius,
            <lb ed="#B" n="19"/>$ 2.</ref>
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e14300-d1e164">Que ni los muertos ni los bivos los hayan dexado ni tengan
          <lb ed="#B" n="20"/>pro derelictis, pruévase por muchas razones. La 1a, porque la intención
          <lb ed="#B" n="21"/>con que se movían, y el fin que pretendían los reyes y grandes
          <lb ed="#B" n="22"/>señores antiguos en mandar enterrar con sus cuerpos las riquezas
          <lb ed="#B" n="23"/>que tenían, era el mayor de los temporales bienes que en esta vida
          <lb ed="#B" n="24"/>alcanzar se pueden, conviene a saber, el honor, alabangas, gloria, fa
          <lb ed="#B" n="25"/>ma, y renombre perpetuo, que según <ref xml:id="dc7aa7-e14300-Rd1e179">el Philósopho, 1 Rethoricum,</ref> son partes de la 
          <lb ed="#B" n="26"/>felicidad a que naturalmente el humano apetito se inclina,
          <lb ed="#B" n="27"/>y parte del honor dize ser el honorable sepulchro, porque esta honrra 
          <lb ed="#B" n="28"/>se deve al cuerpo humano, más que a los otros animales, conviene a saber, 
          <pb ed="#B" n="210-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>ser Y así, ser sepultado el cuerpo humano y en honrrado sepulchro es honrra 
          <lb ed="#B" n="2"/>que de allí resulta para el muerto y para los
          <lb ed="#B" n="3"/>bivos que les toca en quanto los muertos biven quasi perpetuamente
          <lb ed="#B" n="4"/>en la memoria de los hombres, y los bivos a quien tocan resciben hon
          <lb ed="#B" n="5"/>rra en que sus muertos sean conoscidos y estimados, y sus virtudes
          <lb ed="#B" n="6"/>o hazañas por muchos celebradas. Y esto se alcanga más quanto
          <lb ed="#B" n="7"/>sus sepulchros son más sumptuosos y más ricos y más adornados;
          <lb ed="#B" n="8"/>y esta honrra no la menospreció el Hijo de Dios en quanto hombre,
          <lb ed="#B" n="9"/>como parece por <ref xml:id="dc7aa7-e14300-Rd1e209">Isaías 11</ref> donde refiriendo muchas cosas hon
          <lb ed="#B" n="10"/>rrosas del Mesías, añade el honor de su diziendo: <quote xml:id="dc7aa7-e14300-Qd1e213">«Et erit
            <lb ed="#B" n="11"/>sepulchrum eius gloriosum»</quote>. Luego, honrra proviene a los muertos y
          <lb ed="#B" n="12"/>a los bivos que les toca ser sepultados en honrrosos y ricos sepulchros,
          <lb ed="#B" n="13"/>y por el contrario es grande injuria y calamidad del muerto y
          <lb ed="#B" n="14"/>de los vivos a quien aquel toca no ser enterrado, según <ref xml:id="dc7aa7-e14300-Rd1e225">el Philósopho,
            <lb ed="#B" n="15"/>en las Eticas</ref>, y todos reputan a los tales por infelices. Pues, como los reyes
          <lb ed="#B" n="16"/>y señores y ricos hombres, por aquellas riquezas que mandaron
          <lb ed="#B" n="17"/>poner con sus cuerpos en sus sepulturas, pretendiessen los muertos y los
          <lb ed="#B" n="18"/>bivos ser conocidos, afamados y honrrados, ellos y los de su parente
          <lb ed="#B" break="no" n="19"/>la y linaje, y en la memoria de los hombres en alguna manera,
          <lb ed="#B" n="20"/>ya que no puden de otra, perpetuarse. Síguese que su intención fue, y es
          <lb ed="#B" n="21"/>de los bivos, que allí permanezcan y de allí no sean quitadas, no me
          <lb ed="#B" break="no" n="22"/>nos que si las pusieran en sus arcas para sus futuras necessidades,
          <lb ed="#B" n="23"/>y por consiguiente no las dexaron los muertos pro derelictis, ni los bivos sus heredores, a quien la honrra o deshonrra dellos toca, las
          <lb ed="#B" n="24"/>tienen por tales. </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e14300-d1e251">La 2a parece a signo por esta señal: quando
          <lb ed="#B" n="25"/>las cosas que se hallan son muy preciosas y de gran valor y
          <lb ed="#B" n="26"/>no se saben quien sean los dueños, señal es no havellas dexado sus
          <lb ed="#B" n="27"/>dueños pro derelictis, dondequiera que se hallen, según la
          <lb ed="#B" n="28"/>intención de los que las pusieron y de sus successores, por lo qual
          <lb ed="#B" n="29"/>deve y es obligado el que las halla a creer no carecer de dueños muer
          <lb ed="#B" n="30"/>tos obvios, porque cosas tan ricas y preciosas, ninguno fácilmente
          <lb ed="#B" n="31"/>las dexa menospreciadas, sino que las possee o guarda, o dellas haze
          <lb ed="#B" n="32"/>gracias. Otra cosa es de los thesoros que propiamente se llaman the
          <lb ed="#B" n="33"/>soros, como abaxo en la 5a razón se dirá. Pues, aquellas riquezas que
          <lb ed="#B" n="34"/>aquellos Reyes tan grandes y tan ricos del Perú, eran y son cosas 
          <pb ed="#B" n="211-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>preciososíssimas y de admirable valor, que fuesen de oro y plata,
          <lb ed="#B" n="2"/>y riquíssimas joyas y alhajas de ropas de lana y algodón; luego, se
          <lb ed="#B" break="no" n="3"/>ñal es que no fueron dexadas pro derelictis, porque cosas
          <lb ed="#B" n="4"/>tan preciosas no se ha de creer que las devían así de menospreciar.</p>
        <p xml:id="dc7aa7-e14300-d1e286"> Lo 3° se prueva 
          <lb ed="#B" n="5"/>por los lugares donde se hallan, que son los sepulchros tan señalados y los
          <lb ed="#B" n="6"/>templos de sus dioses, las puertas y cerraduras de los quales con diligencia
          <lb ed="#B" n="7"/>fortificavan porque los ladrones no la hurtasen o robasen. Así lo dize 
          <lb ed="#B" n="8"/>el propheta<ref xml:id="dc7aa7-e14300-Rd1e296">Baruch, cap. 6,</ref> que antiguamente lo hazían los gentiles y
          <lb ed="#B" n="9"/>aún los fieles que conocían a Dios: <quote xml:id="dc7aa7-e14300-Qd1e301">«Aut sicut ad sepulchrum adductum
            <lb ed="#B" n="10"/>mortuum ita tutant sacerdotes ostia clausuris et seris ne a latronibus
            <lb ed="#B" n="11"/>spolientur, scilicet, [a]thesauris ibi cum corporibus reconditis»</quote>. Así lo 
          <lb ed="#B" n="12"/>dize la Glosa: <quote xml:id="dc7aa7-e14300-Qd1e310">«Antiquitus, ait in sepulchris potentium ponebantur
            <lb ed="#B" n="13"/>preciosa, propter quod claudebantur fortiter et cum diligentia ne a la
            <lb ed="#B" break="no" n="14"/>tronibus extraherentur».</quote> Hec glossa. Señal luego es que quando
          <lb ed="#B" n="15"/>aquellos thesoros allí se ponían, no era con intención de havellos pro
          <lb ed="#B" n="16"/>derelictis. </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e14300-d1e322">La 4a se prueva por este semejante: si alguno hallase
          <lb ed="#B" n="17"/>en la mar o en la ribera de la mar una cosa muy preciosa que no
          <lb ed="#B" n="18"/>se acostumbra por allí hallar, como una arca de placas de oro o de
          <lb ed="#B" n="19"/>plata, por el lugar donde la halló ninguno deve presumir que fue allí
          <lb ed="#B" n="20"/>dexada pro derelicta, antes ha de pensar y creer que fue
          <lb ed="#B" n="21"/>echada de algún navío por aliviar el navío y salvar las vidas:
          <lb ed="#B" n="22"/>Y así no es la intención de los dueños, renunciar al señorío que sobre ellas
          <lb ed="#B" n="23"/>antes tenían. </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e14300-d1e340">Otro símile: si alguno llevava a cuestas un gran
          <lb ed="#B" n="24"/>caxón de moneda, y temiendo los moros que venían tras él, lo de
          <lb ed="#B" break="no" n="25"/>xó en un monte por ponerse en huída, aunque piense nunca ja
          <lb ed="#B" n="26"/>más podello cobrar, no se podrá dezir que aquél dexa aquello pro
          <lb ed="#B" n="27"/>derelicto. Estos son señales ciertos que por razón del lugar hazen
          <lb ed="#B" n="28"/>presunción que las cosas que se hallan no son dexadas de los dueños
          <lb ed="#B" n="29"/>pro derelictis. Así, pues, es de los thesoros y riquezas que se hallaren
          <lb ed="#B" n="30"/>en los sepulchros de los Reyes y en los templos de los ídolos, los quales
          <lb ed="#B" n="31"/>cierto no se ponían allí para dexallos en Lo derelictis, sino porque
          <lb ed="#B" n="32"/>allí fuesen mejor guardados perpetuamente, y de allí resultase
          <lb ed="#B" n="33"/>gloria y honrra y alabanga y buena opinión de los muertos con
          <lb ed="#B" n="34"/>quien las enterravan, y también honor y buena estimación: de 
          <lb ed="#B" n="35"/>los bivos, herederos y descendientes de aquéllos. Todo esto se con
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e14300-d1e369">
          <pb ed="#B" n="211-v"/>
          <lb ed="#B" break="no" n="1"/>firma por este exemplo que vemos cada día: si los cavalleros y 
          <lb ed="#B" n="2"/>grandes sefiores que tienen capillas en las yglesias donde tienen mu
          <lb ed="#B" n="3"/>chas cosas preciosas como arneses, escudos, vandexas, armas de oro
          <lb ed="#B" n="4"/>y de plata, tumbas cubiertas de paños de seda y brocado: si aquellos
          <lb ed="#B" n="5"/>Señores muertos que las mandaron allí poner, y los bivos, sus descen
          <lb ed="#B" n="6"/>dientes y herederos, las tuvieron y tienen pro derelictis. Y si el que
          <lb ed="#B" n="7"/>aquello de allí quitase por hurto o por violencia, offendería y ha
          <lb ed="#B" n="8"/>ría injuria a los muertos y a los bivos de toda aquella parentela. 
          <lb ed="#B" n="9"/>Manifiesto es que no sólo a los muertos, pero a todo su linaje, casa y fa
          <lb ed="#B" n="10"/>milia, injuriaría. </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e14300-d1e396">La 5a se prueva no haverse dexado aquellas
          <lb ed="#B" n="11"/>riquezas pro derelictis los muertos ni los bivos, porque aquellas
          <lb ed="#B" n="12"/>riquezas y thesoros no son thesoros propriamente de los que <quote xml:id="dc7aa7-e14300-Qd1e402">«sunt
            <lb ed="#B" n="13"/>in bonis nullius qui in totum inyentori acquiritur»</quote>, </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e14300-d1e408">Los propiamente thesoros
          <lb ed="#B" n="14"/>son cuya deffinición pone <ref xml:id="dc7aa7-e14300-Rd1e412">la ley única, Codex, De thesauris, Lib. 10, </ref>ubi dicitur:
          <lb ed="#B" n="15"/>
          <quote xml:id="dc7aa7-e14300-Qd1e416">«Thesaurus est pecunia ab ignotis dominis vetustiori tempore ab
            <lb ed="#B" n="16"/>scondita, cuius dispositionis non extat memoria, ut ibi et Instit. </quote>
          <lb ed="#B" n="17"/>
          <ref xml:id="dc7aa7-e14300-Rd1e424">De rerum divisione, $ Thesauros,</ref> dicitur ab ignotis dominis, id est ab
          <lb ed="#B" n="18"/>aliquibus hominibus fuit pecunia abscondita que nunquam eam re
          <lb ed="#B" n="19"/>perierunt et ibidem longissimo tempore permanansit in tantum 
          <lb ed="#B" n="20"/>quod jam per oblivionem exivit a possessione et dominio homi
          <lb ed="#B" break="no" n="21"/>norum». Así lo declara <ref xml:id="dc7aa7-e14300-Rd1e434">Joanes de Platea en la dicha L. única.</ref>
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e14300-d1e437">Pero 
          <lb ed="#B" n="22"/>los thesoros que impropriamente se dizen thesoros, son aquéllos se
          <lb ed="#B" break="no" n="23"/>gún el mismo Joanes de Platea: «quando exabsconduntur aliquis
          <lb ed="#B" n="24"/>abscondisset causa lucri vel metus honoris vel alicuius alterius boni respectu. </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e14300-d1e446"> Et de hoc nihil queritur in
          <lb ed="#B" n="25"/>ventori, quinimo comitit furtum, sed eius qui abscondit vel
          <lb ed="#B" n="26"/>eius heredum, ut est textus in <ref xml:id="dc7aa7-e14300-Rd1e452">L. nunquam, $ thesaurus, De ad
            <lb ed="#B" n="27"/>quirendo rerum dominio, in fin et L. thesaurus, Digest., Ad exhibendum; et L. item La
            <lb ed="#B" break="no" n="28"/>beo, ff., Familie erciscunde; et L. a tutore,</ref> et ibi<ref xml:id="dc7aa7-e14300-Rd1e459"> Glossa, ff., De rei vindicatione.</ref>
          <lb ed="#B" n="29"/>Hec point dictus Joannes de Platea. </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e14300-d1e464">Pues, como aquellas riquezas
          <lb ed="#B" n="30"/>y cosas preciosas todas se pusiesen en los sepulchros con los cuerpos 
          <lb ed="#B" n="31"/>de los reyes y señores por causa de honor y de fama y de gloria, 
          <lb ed="#B" n="32"/>y para mostrar la grandeza de sus personas y riqueza de sus esta
          <lb ed="#B" break="no" n="33"/>dos, y así para que allí estuviesen perpetuamente guardadas para
          <pb ed="#B" n="212-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>para estos effectos, de lo qual también los bivos herederos y succe
          <lb ed="#B" n="2"/>sores y todo linaje y parentela resciben honor y estima y gloria,
          <lb ed="#B" n="3"/>y de todos éstos extat memoria que son los Yngas, y hoy hay muchos
          <lb ed="#B" n="4"/>heredores de todos aquellos grandes Señores y legítimos successores;
          <lb ed="#B" n="5"/>luego, son thesoros aquellos propriamente in propria, y por
          <lb ed="#B" n="6"/>consiguiente no se adquiere señorío sobre ellos a los inventores, sino 
          <lb ed="#B" n="7"/>de los Yngas y de todos los otros Señores que allí los pusieron y de 
          <lb ed="#B" n="8"/>sus herederos. Y así tienen dueños, porque nunca los tuvieron pro 
          <lb ed="#B" n="9"/>derelictis, ni dexaron de tener possessión dellos, ni dellos tener
          <lb ed="#B" n="10"/>señorío. </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e14300-d1e499">Queda, pues, provada la conclusión que qualquiera
          <lb ed="#B" n="11"/>español, que de propósito inquiriere o sacare, etc, de las sepul
          <lb ed="#B" n="12"/>turas antiguas, etc. comete peccado mortal y es obligado a 
          <lb ed="#B" n="13"/>restitución, y no se podrá salvar si no lo restituye. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>