<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulo 42</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#k-blanch">Catherine Blanch</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulo 42</title>
          <date when="2026-02-04">February 04, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-02-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="221-v"/>
        <cb ed="#B" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="dc7aa7-e16400"><!-- dd-c42 -->
        <head xml:id="dc7aa7-e16400-Hd1e111">Capitulo 42</head>
        <p xml:id="dc7aa7-e16400-d1e113">
          Capítulo 42
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e16400-d1e115">
          <lb ed="#B" n="1"/>Contra todo lo que en el precedente capítulo o la mayor parte dello queda 
          <lb ed="#B" n="2"/>concluído, argúirá el que fuere buen legista, diziendo no ser necessa
          <lb ed="#B" n="3"/>rio que los Reyes de aquellos reynos cedan y concedan a los Reyes,
          <lb ed="#B" n="4"/>nuestros Señores, los mineros, porque la hora que el Papa los constituyó
          <lb ed="#B" n="5"/>Príncipes supremos de aquel orbe de las Indias, visto es havelles con
          <lb ed="#B" break="no" n="6"/>cedido ipso facto vel ipso jure todos los derechos reales, y aquellos que es
          <lb ed="#B" n="7"/>anexo al supremo y real señorío. Estos, pues, son los mineros y salinas, y
          <lb ed="#B" n="8"/>coletas, y los otros derechos que se contienen en el capítulo «que sint
          <lb ed="#B" n="9"/>regalia», en el Libro de los Feudos!. Lo mismo es de los tributos y servicios,
          <lb ed="#B" n="10"/>porque al Rey o Príncipe supremo, de derecho, se les deve, natural y di
          <lb ed="#B" n="11"/>vino: Ad Romanos 13 «Ideo enim tributa prestetis», scilicet principibus
          <lb ed="#B" n="12"/>«ministri enim Dei sunt etc...» Y así lo nota Baldo en el dicho capítulo
          <lb ed="#B" n="13"/>«que sint regalia», ubi ait quod «si papa facit aliquem regem, omnia illa
          <lb ed="#B" n="14"/>jura, scilicet regalia queruntur regi quasi specialiter concessa». Hec 
          <lb ed="#B" n="15"/>ille.
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e16400-d1e150">Allende de esto, ya que se dan al Rey de Castilla y se someten
          <lb ed="#B" n="16"/>a su jurisicción y govierno los reyes naturales de aquellos reynos, según sup
          <lb ed="#B" n="17"/>ponemos darse vistos son, per quandam consequentiam también dar
          <lb ed="#B" n="18"/>y someter sus pueblos y vassallos, sus ciudades, sus villas y lugares, y sus
          <lb ed="#B" n="19"/>jurisdicciones, y todo lo demás, que al Príncipe supremo pertenece. Así lo
          <lb ed="#B" n="20"/>dize el mismo Baldo en la L. si pater, ff., <ref xml:id="dc7aa7-e16400-Rd1e163">De adoptione et emancipatione,</ref> de ciertos
          <lb ed="#B" n="21"/>capitanes infieles que se dieron al Rey de Ungría en su tiempo, porque «serviente
          <lb ed="#B" n="22"/>capite, dize él, membra servire necesse est».Refiérelo Jasso in Autbent., ingressi, <ref xml:id="dc7aa7-e16400-Rd1e169">Codex, 
            <lb ed="#B" n="23"/>De sacrosantis ecclesiis.</ref> Por lo cual parecen aquí dos cosas: la una, que los mineros todos
          <lb ed="#B" n="24"/>de qualquiera riquezas que sean son de los Reyes de Castilla, y la segunda, que los pue
          <lb ed="#B" n="25"/>blos de los indios vezinos dellos son immediatos súbditos de los Reyes de Castilla
          <lb ed="#B" n="26"/>como los mismos señores naturales, y que le deven ser los unos y los otros tribu
          <lb ed="#B" n="27"/>tarios, allende lo que los deven servir in recognoscimiento de su universal 
          <lb ed="#B" n="28"/>señorío.
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e16400-d1e186">A esto respondemos y quanto a lo primero dezimos que la senten
          <lb ed="#B" n="29"/>cia del Baldo es de nuestro muy differente. Lo 1°, porque aquello se entiende 
          <lb ed="#B" n="30"/>quando algún reyno careciese de rey y el Papa tuviese causa de proveello,
          <lb ed="#B" n="31"/>o de nuevo alguna providencia que no fuese reyno en reyno la instituye, aun
          <lb ed="#B" break="no" n="32"/>que los pueblos todavía en esto havían de er oydos, porque primeramente
          <pb ed="#B" n="222-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>estos derechos fueron de los pueblos y por ellos a los Reyes deputados y constituídos,
          <lb ed="#B" n="2"/>y finalmente no fuesen a rey o a otro señor que fuese rey, los tales derechos antes
          <lb ed="#B" n="3"/>adquiridos. La razón es porque como se provó en el 4° principio, Cap. 8, quando
          <lb ed="#B" n="4"/>el Papa concede algún derecho de nuevo, no es su intención quitar el dere
          <lb ed="#B" n="5"/>cho que algún tercero antes tenía, y siempre se ha de entender lo que
          <lb ed="#B" n="6"/>provee ser sin perjuizio, como allí parece. Pues, a los Reyes de aquellos in
          <lb ed="#B" n="7"/>dianos reynos, es derecho adquirido sobre aquellos reales derechos desde
          <lb ed="#B" n="8"/>años antiquíssimos, porque casi natural cosa es, ya que aquellos derechos
          <lb ed="#B" n="9"/>de los reyes que llamamos los señores supremos, pertenezcan a los reyes,
          <lb ed="#B" n="10"/>aunque a los principios, como se dixo, fueron deputados para su susten
          <lb ed="#B" n="11"/>tación por los pueblos, y es ya de jure gentium, y por esto se dizen «regalia,
          <lb ed="#B" n="12"/>id est res et precipua cuiuscunque regis qui in regno suo est monarcha», co
          <lb ed="#B" n="13"/>mo dize el mismo Baldo en la rübrica de aquel título. Luego, aquellos
          <lb ed="#B" n="14"/>derechos pertenecen a aquellos reyes y por consiguiente no fue intención
          <lb ed="#B" n="15"/>del Papa en la constitución y promoción de nuestros Reyes a aquel principa 
          <lb ed="#B" n="16"/>do concedelles ipso jure o ipso facto aquellos derechos.
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e16400-d1e235">Lo 2°, en el Principio
          <lb ed="#B" n="17"/>4°, queda provado generalmente no haver sido intención del Papa pri
          <lb ed="#B" n="18"/>var los dichos reyes de aquellas gentes, de sus estados, dignidades, honras,
          <lb ed="#B" n="19"/>y reales derecho, porque no hovo justa causa para hazerlo, porque fuera
          <lb ed="#B" n="20"/>turbar el mundo y efficacíssimo impedimento para que aquellas gen
          <lb ed="#B" n="21"/>tes rescibieran la fe; luego, ni privarlos de los dichos mineros ni de otros 
          <lb ed="#B" n="22"/>qualesquiera derechos pertenecientes a los dichos reyes. 
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e16400-d1e251">Lo 3° pa
          <lb ed="#B" n="23"/>rece por la conclusión 2a para la Duda 6a, y por la Contra Conclusión 4a, Cap. 36
          <lb ed="#B" n="24"/>donde queda provado que el Rey de Castilla ni los españoles no pueden
          <lb ed="#B" n="25"/>ni puede tener mina de oro ni plata, etc. sin licencia y beneplácito
          <lb ed="#B" n="26"/>del Rey Inga, y que los españoles cometieron hurto y son obli
          <lb ed="#B" n="27"/>gados a restitución de todo el oro y plata, etc. que de las minas han sacado
          <lb ed="#B" n="28"/>o cogido; luego, la sentencia del Baldo ha lugar en otro caso del nuestro muy 
          <lb ed="#B" n="29"/>differente.
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e16400-d1e269">
          <lb ed="#B" n="30"/>Lo 4°, se entiende la sentencia del Baldo quando es absoluto
          <lb ed="#B" n="31"/>Rey y no hay más de uno supremo en el reyno, y en nuestro caso dado que los
          <lb ed="#B" n="32"/>Reyes de Castilla tengan el summo principado de aquellos reynos, después
          <lb ed="#B" n="33"/>de que por los reyes naturales sean rescebidos, en y por favor de la fe,
          <lb ed="#B" n="34"/>pero no son absolutos ni fieles, sino que,
          <lb ed="#B" n="35"/>
          <sic><!--in edition as a line, in text in margins --> como está provado en nuestro Tractado Comprobatorio que anda impresso, </sic>
          <lb ed="#B" n="36"/>con su superioridad y preminencia se compadece que los Reyes naturales
          <lb ed="#B" n="37"/>sean y permanezcan reyes subalternos a los Reyes de Castilla, 
          <pb ed="#B" n="222-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>como en los tiempos antiguos el estado de los Reyes con la superioridad
          <lb ed="#B" n="2"/>del emperador se compadecía, como las jurisdicciones y poderes sean
          <lb ed="#B" n="3"/>de diversas especies, según se tracta por los juristas en la L. 1a, $ per
          <lb ed="#B" n="4"/>banc. el 2°, <ref xml:id="dc7aa7-e16400-Rd1e303">Digest., De rei vindicatione, et ibi Bartholus, et in L. possideri,
            <lb ed="#B" n="5"/>$ ex contrario, ff., De acquirenda possesione</ref> y en otros lugares, porque de otra
          <lb ed="#B" n="6"/>manera sería en gran desfavor de la fe y cometer grande injusticia
          <lb ed="#B" n="7"/>privar los Reyes naturales sin culpas suyas de sus reales estados y
          <lb ed="#B" n="8"/>señoríos perteneciéndoles de derecho natural y divino, como en el pri
          <lb ed="#B" n="9"/>mero Principio y en los demás queda dicernido. Y así la sentencia del Baldo en
          <lb ed="#B" n="10"/>nuestro propósito no puede ser admitida.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>