<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulo 14</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#k-blanch">Catherine Blanch</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulo 14</title>
          <date when="2026-02-04">February 04, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-02-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="160-r"/>
        <cb ed="#B" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="dc7aa7-e04119"><!-- dd-c14 -->
        <head xml:id="dc7aa7-e04119-Hd1e111">Capitulo 14</head>
        <p xml:id="dc7aa7-e04119-d1e113">
          <lb ed="#B" n="23"/>§. 14. 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e04119-d1e119">
          <lb ed="#B" n="24"/>Agora es deber como los españoles gudaron en su primer ingresso
          <lb ed="#B" n="25"/>o primer pieque pusieron en aquellas indias y en cada parte 
          <lb ed="#B" n="26"/>dellas la dicha orden del derecho natural y divino en sus partes 
          <lb ed="#B" n="27"/>y asi parecera la Justicia conque entraron.
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e04119-d1e130">Quanto pues a la 
          <lb ed="#B" n="28"/>primera parte que era entrar por paz: su ingresso y entrada 
          <lb ed="#B" n="29"/>fue no como de hombres crueles y sin misericordia que ouiessen 
          <lb ed="#B" n="30"/>grandes injurias y daños de otros rescubido y quisieran vengar 
          <lb ed="#B" n="31"/>se haziendo matanzas y estragos de industria senalados solamente. 
          <lb ed="#B" n="32"/>sino como de imanes bestias y razonables: como de tygres en niños 
          <lb ed="#B" n="33"/>para tragallos: como de hambrientos raujosos lobos en corderos 
          <lb ed="#B" n="34"/>mansissimos innocentes: entrando encada pueblo matando y 
          <lb ed="#B" n="35"/>despedacando hombres y mugeres niños y viejos señores y subdi¬ 
          <lb ed="#B" n="36"/>tos sin diferencia alguna de edad ni sexo ni dignidad muchas 
          <lb ed="#B" n="37"/>vezes dando enellos seguros en sus casas y camas al quarto de la 
          <lb ed="#B" n="38"/>luna poniendo huego alas casas que mandose los que no solian tan
          <pb ed="#B" n="160-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>prosto: y los que salían huyendo del fuego, hallavan luego allí 
          <lb ed="#B" n="2"/>las espadas que los desvarrigaban y hazían pedagos; muchas vezes,   
          <lb ed="#B" n="3"/>saliendo con alegría y presentes de comida y de oro y de alhajas  
          <lb ed="#B" n="4"/>ricas, de algodón, y otras cosas a rescebir, los españoles davan en ellos,  
          <lb ed="#B" n="5"/>levantándoles que venían de mala arte y que era fingido aquel  
          <lb ed="#B" n="6"/>rescibimiento, para colorar que los que tomavan, a vida eran   
          <lb ed="#B" n="7"/>en buena guerra hechos esclavos. Otras vezes aún, auviéndolos
          <lb ed="#B" n="8"/>asegurado quese viniesen de los montes donde de miedo se avia huy¬
          <lb ed="#B" n="9"/>do que no les havian mal ni daño: los quaes confiando de su pala¬
          <lb ed="#B" n="10"/>bra viniendo ase poner en sus impías manos los matavan y ha¬
          <lb ed="#B" n="11"/>zían esclavos. Y esta fue maldad de los nuestros, que nunca  
          <lb ed="#B" n="12"/>guardaron aquellas gentes fe ni verdad ni palabra, que de segu¬ 
          <lb ed="#B" n="13"/>ridad les hoviessen dado. Tyrano ovo que tenía por sobre nombre  
          <lb ed="#B" n="14"/>Guerra, que como viniesen ciertos pueblos a se le dar y servirle   
          <lb ed="#B" n="15"/>con presentes de paz, les respondió que él no quería paz porque se  
          <lb ed="#B" n="16"/>llamava Guerra, y por tanto no quería recebillos de paz, sino que   
          <lb ed="#B" n="17"/>por guerra los havía de tomar, y así hizo inumerables esclavos.   
          <lb ed="#B" n="18"/>Una de las cosas que nosotros tyranos havemos tenido después de la   
          <lb ed="#B" n="19"/>de henchirnos de oro, era hazer aquellas innocentes gentes escla¬ 
          <lb ed="#B" n="20"/>vos, por tenerlos y usar dellos a toda nuestra voluntad. 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e04119-d1e202">
          Provavan
          <lb ed="#B" n="21"/>las espadas en ellos, apostando que henchería por miedo al indio  
          <lb ed="#B" n="22"/>y le cortaría un piquete el pescuego echávanlos a perros   
          <lb ed="#B" n="23"/>bravos para aquel officio amaestraeste dos, que en un credo los despedagavan.   
          <lb ed="#B" n="24"/><!--slanted handwriting starts, until end of page-->Henchían los bohíos o casas de paja que comúnmente tenían indios   
          <lb ed="#B" n="25"/>de gente, hombres y mugeres preñadas y paridas, niños y viejos.   
          <lb ed="#B" n="26"/>y pegávanles fuego donde todos se quemavan. Poníanlos en ciertos   
          <lb ed="#B" n="27"/>cada lechos hechos sobre horquetas baxas, y sobre ellas varas atadas   
          <lb ed="#B" n="28"/>a manera de parrillas, y sobre ellas atados dos y tres y quatro, y debaxo  
          <lb ed="#B" n="29"/>encendido huego bravo, y allí los assavan. Y esto, yo lo vide por mis mis¬
          <lb ed="#B" n="30"/>mos ojos mortales. Ovo tyrano que porque le diesen oro, prende   
          <lb ed="#B" n="31"/>al Rey y Señor de la tierra. e uno de los mayores si eran más de   
          <lb ed="#B" n="32"/>uno los que la señoreavan: hízolo assar de la manera dicha: y   
          <lb ed="#B" n="33"/>él andavase, passeando, rezando el rosario, y de rato en rato de¬
          <lb ed="#B" n="34"/>zía <quote xml:id="dc7aa7-e04119-Qd1e235">«añadiesse fuego y bolvelde de ese otro lado».</quote> Ahorcavan   
          <lb ed="#B" n="35"/>muchas mugeres, y los niños que criavan, de los pies de ellas   
          <lb ed="#B" n="36"/>se los ahorcavan. Otras en palaban desde abaxo hasta arriba  
          <lb ed="#B" n="37"/>abríanles los hijares y metíanles las criaturas por las   
          <lb ed="#B" n="38"/>cabecitas, donde luego con la sangre de las madres se ahogavan. 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e04119-d1e248">  
          <lb ed="#B" n="39"/>Tuvieron siempre nuestros christianos, (si lo fueron con todo)  
          <lb ed="#B" n="40"/>un propósito muy ordinario, y en cada parte que entravan, que  
          <lb ed="#B" n="41"/>Sathanás les revistió en sus ánimas de hazer señalado y cruel estra¬
          <lb ed="#B" n="42"/>go y matanqa por engendrar y arraygar su temor en las ánimas   
          <lb ed="#B" n="43"/>de aquellas ovejas y corderos mansos, para que por toda la:
          <lb ed="#B" n="44"/><!--leave this in to see line 43. handwriting is very slanted-->
          <pb ed="#B" n="161-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>tierra su horrible nombre retumbase; y así en oyendo christi¬
          <lb ed="#B" n="2"/>anos, les temblavan, no como quiera sino sobre todo lo que se puede   
          <lb ed="#B" n="3"/>encarecer, las carnes. 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e04119-d1e273">
          Es verdad delante del Justo Juez que   
          <lb ed="#B" n="4"/>nos ha de juzgar, que si hoviese de referir todas las especies de tor¬ 
          <lb ed="#B" n="5"/>mentos y el námero dellos que nuestra gente han hecho y oy hazen  
          <lb ed="#B" n="6"/>a aquellas naciones (que nunca nos hizieron mal, sino muchos  
          <lb ed="#B" n="7"/>bienes señalados), en las guerras y en lo demás de la vida, de los que  
          <lb ed="#B" n="8"/>dellas con vida se escaparon, no bastase gran cantidad de papel  
          <lb ed="#B" n="9"/>y no menos mucha parte de la vida para relatallo, y afirmo   
          <lb ed="#B" n="10"/>que ni digo, ni encarezco una de mill partes. Esta es, pues, la paz  
          <lb ed="#B" n="11"/>que los españoles introduxeron en aquel Nuevo Mundo, y así  
          <lb ed="#B" n="12"/>guardaron la orden divina y natural. Colija, pues, el lector  
          <lb ed="#B" n="13"/>de aquí, si ser y haver sido tyránico el primer ingresso o entrada   
          <lb ed="#B" n="14"/>de los españoles en aquellas Indias, y en cada una de sus partes,  
          <lb ed="#B" n="15"/>queda bien probado. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>