<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulo 28</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#k-blanch">Catherine Blanch</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulo 28</title>
          <date when="2026-02-04">February 04, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-02-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="187-r"/>
        <cb ed="#B" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="dc7aa7-e09570"><!-- dd-c28 -->
        <head xml:id="dc7aa7-e09570-Hd1e111">Capitulo 28</head>
        <p xml:id="dc7aa7-e09570-d1e113">
          <lb ed="#B" n="28"/>Capítulo 28</p>
        <p xml:id="dc7aa7-e09570-d1e118">
          <lb ed="#B" n="29"/>La 4a causa de aqueste derecho es para punir e castigar
          <lb ed="#B" n="30"/>y hazer venganca de las dichas injurias, offensas y males
          <lb ed="#B" n="31"/>y daños, que de los españoles, contra derecho natural y divino y
          <lb ed="#B" n="32"/>humano han rescebido. Los quales son juezes competentes para ello. 
          <pb ed="#B" n="187-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>Possunt enim animadvertere in facinorosos homines et corruptores 
          <lb ed="#B" n="2"/>suarum rerum publicarum internos, id est cives suos, et externos, 
          <lb ed="#B" n="3"/>id est alterius gentis.
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e09570-d1e138">
          <lb ed="#B" n="4"/>Pruévase porque eran y son reynos y pueblos o comunidades y 
          <lb ed="#B" n="5"/>Reyes libres, no recognoscientes superior de derecho, como se provó en el 
          <lb ed="#B" n="6"/>6° Principio, Cap. 9.
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e09570-d1e147">
          Pues, a todo reyno y comunidad y Rey libre
          <lb ed="#B" n="7"/>pertenece de derecho natural y humano y divino repeler y pro
          <lb ed="#B" break="no" n="8"/>hibir todo aquello que es nocivo y corruptivo de su ser político, se
          <lb ed="#B" break="no" n="9"/>gún parece arriba en la probación desta 2a conclusión, y esto se 
          <lb ed="#B" n="10"/>haze puniendo y haziendo va de las injurias y offensas y daños
          <lb ed="#B" n="11"/>que los malos hombres cometen contra las tales repúblicas.
          <lb ed="#B" n="12"/>Pues, los españoles han sido corruptores y destruidores de aquellos
          <lb ed="#B" n="13"/>reynos y comunidades repúblicas y de todo el ser que tenían
          <lb ed="#B" n="14"/>político en ello, han cometido gravíssimas injurias y offensas y
          <lb ed="#B" n="15"/>daños contra aquellas repúblicas, como el mundo todo lo rati
          <lb ed="#B" n="16"/>fica. Luego, a los reynos y repúblicas y comunidades, y a los reyes
          <lb ed="#B" n="17"/>y Señores a quien están cometidas, pertenece de derecho natural
          <lb ed="#B" n="18"/>humano y divino castigarlos y hazer venganca dellos, y así
          <lb ed="#B" n="19"/>
          <sic>sus <!--edition omits sus--></sic>son juezes competentes.
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e09570-d1e183">
          Todo esto se prueva por la virtud
          <lb ed="#B" n="20"/>vindicativa, la qual tiene dos actos: El primero y principal es
          <lb ed="#B" n="21"/>castigar y hazer venganca de las injurias ya rescebidas. El se
          <lb ed="#B" break="no" n="22"/>gundo, la defensión y propulsión de las que se pueden rescebir.
          <lb ed="#B" n="23"/>Unde <ref xml:id="dc7aa7-e09570-Rd1e193">Tullius, in Rhetorica, </ref>ait quod <quote xml:id="dc7aa7-e09570-Qd1e196">«vindicatio est per quam vis
            <lb ed="#B" n="24"/>aut injuria et omnino quicquid obscurum est»,</quote> idest ignomi
          <lb ed="#B" break="no" n="25"/>niosum, <quote xml:id="dc7aa7-e09570-Qd1e203">«defendendo aut ulciscendo propulsatur».</quote> Hic actus
          <lb ed="#B" n="26"/>secundus quidem spectat etiam ad quamlibet personam pri
          <lb ed="#B" n="27"/>vatam, scilicet defensio sui et suorum, ut ex Paulo superius
          <lb ed="#B" n="28"/>jam patet. Primus autem, scilicet vindicatio vel ultio inju
          <lb ed="#B" n="29"/>riarum vi receptarum est proprius et solius vel totius co
          <lb ed="#B" break="no" n="30"/>munitatis vel illius cui cura comunitatis ab ipsa comuni
          <lb ed="#B" break="no" n="31"/>tate fuit comissa quia ille aliquid facit cujus autoritate
          <lb ed="#B" n="32"/>fit: <ref xml:id="dc7aa7-e09570-Rd1e220">[vide] Dionisium, 12 cap. Celestis hierarchiae. </ref>Et hic in
          <lb ed="#B" n="33"/>persona publica in potestate constituta, id est, totam co
          <pb ed="#B" n="188-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>munitatem representans vel sius vices <sic><!--edition joins sentences-->gerens. Habens </sic>que to
          <lb ed="#B" n="2"/>tam comunitatis potestatem aut jurisdictionem. Cuius ra
          <lb ed="#B" n="3"/>tio est: quia agere vel ordinare aliquid ad bonum publicum
          <lb ed="#B" n="4"/>pertinet ad justitiam legalem utentem conmutativa justitia
          <lb ed="#B" n="5"/>dum equale debitum alicui quam quantitatem reddit propter
          <lb ed="#B" n="6"/>bonum commune et per consequens ad comunitatem
          <lb ed="#B" n="7"/>vel ad personam publicam. Itaque et ex parte subjecti, et ex
          <lb ed="#B" n="8"/>parte qualitatis debiti, apparet quod vindicatio non est virtus
          <lb ed="#B" n="9"/>in singulari persona sed in publica justitia, enim legalis non
          <lb ed="#B" n="10"/>spectat ad personam singularem sed ad publicam personam
          <lb ed="#B" n="11"/>quia facere bonum debitum in ordinem ad comunitatem et
          <lb ed="#B" n="12"/>vitare malum oppositum pertinet ad justitiam generalem sive
          <lb ed="#B" n="13"/>legalem et pertinet ad totam comunitatem vel personam pu
          <lb ed="#B" n="14"/>blicam. Una de actionibus vel effectibus legis es punitio male
          <lb ed="#B" n="15"/>factorum, ut in <ref xml:id="dc7aa7-e09570-Rd1e263">Decretis patet, 3 Dist., c. fin.</ref> et <ref xml:id="dc7aa7-e09570-Rd1e266">est Isidori, 2
            <lb ed="#B" n="16"/>Ethimologiarum;</ref> et <ref xml:id="dc7aa7-e09570-Rd1e271">S. Thomas, 1.2 q.9 a.2 corp.,</ref> sed condere le
          <lb ed="#B" break="no" n="17"/>gem pertinet ad comunitatem vel ad illum cui comunita
          <lb ed="#B" break="no" n="18"/>tis cura conservande comunitatis, <sic><!--edition joins sentences-->comittitur. Et </sic>punitio
          <lb ed="#B" n="19"/>vel ultio male factorum ad comunitatem
          <lb ed="#B" n="20"/>vel ad illius vices gerentem spectare non est
          <lb ed="#B" n="21"/>dubium. 
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e09570-d1e289">
          <lb ed="#B" n="22"/>Et confirmantur predicta per 
          <lb ed="#B" n="23"/>S. Thomas, 2.2 q.40 a.1 corp., ubi dicit 
          <lb ed="#B" n="24"/>quod quia cura reipublice comissa est princi
          <lb ed="#B" break="no" n="25"/>pibus; ad eos pertinet rem publicam civitatis vel regni
          <lb ed="#B" n="26"/> seu provintie sibi subdite tueri. Et sic licite defendunt
          <lb ed="#B" n="27"/>eam materiali gladio contra interiores quidem per
          <lb ed="#B" break="no" n="28"/>turbadores dum malefactores puniunt, secundum illud
          <lb ed="#B" n="29"/>
          <ref xml:id="dc7aa7-e09570-Rd1e308">Ad romanos 13:</ref>
          <quote xml:id="dc7aa7-e09570-Qd1e310" source="http://scta.info/resource/rom13_4/critical/transcription">«Non sine causa gladium portat. Minister
            <lb ed="#B" n="30"/>enim Dei est: vindex in iram ei qui male agit. Ita etiam gladio
            <lb ed="#B" n="31"/>bellico ad eos pertinet rem publicam tueri ab exterioribus
            <lb ed="#B" n="32"/>hostibus».</quote> Hec ille. Et de virtute vindicationis, vide que idem <ref xml:id="dc7aa7-e09570-Rd1e319">S
              <lb ed="#B" n="33"/>. Doctor docet, 2.2, q. 108, per totum.</ref>
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e09570-d1e325">
          Cum igitur comuni
          <lb ed="#B" break="no" n="34"/>tates ille seu populi liberi fuerint et sint, et eorum princi
          <lb ed="#B" break="no" n="35"/>pes et domini quibus cura eorum fuerit abipsis comunitatibus et
          <pb ed="#B" n="188-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>seculis retroactis comissa, potuerint et possint leges condere
          <lb ed="#B" n="2"/>utpote habentes omnimodam potestatem et jurisdictionem,
          <lb ed="#B" n="3"/>merum mixtum imperium de jure nature et gentium incum
          <lb ed="#B" break="no" n="4"/>batque illis cogere et ordinare quicquid ad honum comune
          <lb ed="#B" n="5"/>et ad malum vitandum convenerit, tuerique ab hostibus et
          <lb ed="#B" n="6"/>corruptoribus easdem respublicas; et Hispani sint eis tan 
          <lb ed="#B" n="7"/>acerrimi hostes et delectores seu extirpatores illarum gen
          <lb ed="#B" break="no" n="8"/>tium, et innumerarum communitatum quas tot millia inju
          <lb ed="#B" break="no" n="9"/>riarum, cedibus, stragibus, tormentis, spoliationibus, servitute
          <lb ed="#B" n="10"/>et damnis non reparabilibus affecerunt, sequitur posse ac de
          <lb ed="#B" break="no" n="11"/>bere in eos animadvertere bellic gladio eoque ulcisci omnes in
          <lb ed="#B" n="12"/>jurias et damna que ab eis sunt perpesse, delinquentes et fa
          <lb ed="#B" break="no" n="13"/>cinorosos et perniciosos ipsos morte, captivitate, spoliatione
          <lb ed="#B" n="14"/>ac expulsione a patria et regnis alienis que tyrannice occupa
          <lb ed="#B" break="no" n="15"/>runt, puniendo. Quinimo dato etiam quod nationes ille reco
          <lb ed="#B" break="no" n="16"/>gnovissent regem nostrum in superiorem quod est falsum,
          <lb ed="#B" n="17"/>ut Principio 6 <sic><!--edition joins sentences-->probavimus. Adhuc </sic>
          <lb ed="#B" n="18"/>licitum esset atque fuisset eis bellum movere 
          <lb ed="#B" n="19"/>contra hispanos hostes suos et jam ludi
          <lb ed="#B" n="20"/>ces vel gubernatores aut officiales regis
          <lb ed="#B" n="21"/>eosque occidere atque de terris et regnis suis expellere
          <lb ed="#B" n="22"/>ac de damnis et injuris sibi jus
          <lb ed="#B" n="23"/>dicere per bellum vel quomodo libet potue
          <lb ed="#B" break="no" n="24"/>rint. Probatur hoc, quia nunquam in terra illa
          <lb ed="#B" n="25"/>sicut nec in aliis Indiarum partibus fuit
          <lb ed="#B" n="26"/>eis administrata justitia sed ipsi guber
          <lb ed="#B" n="27"/>natores et judices Regis nostri fuerunt ma
          <lb ed="#B" break="no" n="28"/>gis pernitiosi et injusti magis magisque nocivi quinimo crude
          <lb ed="#B" break="no" n="29"/>liores tyrani et quorum ambitione et cupiditate gentes India
          <lb ed="#B" break="no" n="30"/>rum perierunt pereuntque quotidie. Ubicunque autem et quotiens
          <lb ed="#B" n="31"/>justi judicis copia non habetur vel de jure quia sunt populi
          <lb ed="#B" n="32"/>liberi, vel de facto, quia superior non facit vel negat, et non
          <lb ed="#B" n="33"/>vult vel dissimulat vel negligit facere justitiam quod perinde
          <lb ed="#B" n="34"/>est ac si nullus esset quia non esse et inutile esse ad paria 
          <pb ed="#B" n="189-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>judicatur ut in <ref xml:id="dc7aa7-e09570-Rd1e415">cap. 2, De translatione prelatorum</ref> vel si necessitas inminens
          <lb ed="#B" n="2"/>locum non dat iudicem adeundi propter periculum in mora, nec
          <lb ed="#B" n="3"/>haberi potest recursus ad regem vel superiorem, aut alias neces
          <lb ed="#B" break="no" n="4"/>sitas urget aut etiam ubi iura presumptuosa temeritate calcan
          <lb ed="#B" n="5"/>tur per potentiam in justitiam facientis seu injuriam et grava
          <lb ed="#B" break="no" n="6"/>mem irrogantis et breviter bicunque justitia tuta esse non potest,
          <lb ed="#B" n="7"/>licitum est cuicunque vel quibuscunque cuius vel quorum interest,
          <lb ed="#B" n="8"/>etiam recognoscentibus superiorem, propria autoritate arma
          <lb ed="#B" n="9"/>sumere ac bellum scilicet defensionis indicere, quia tunc
          <lb ed="#B" n="10"/>non facit ipse vel illi, sed lex naturalis cuius autoritate faciunt.
          <lb ed="#B" n="11"/>Unde contra errantem a clave justitie, nullum est remedium
          <lb ed="#B" n="12"/>nisi manus armata, ut bene decit<ref xml:id="dc7aa7-e09570-Rd1e441"> Baldus in L. data opera,
            <lb ed="#B" n="13"/>Codex, De bis qui accusare non possunt, penult. colum.</ref> et allegat <ref xml:id="dc7aa7-e09570-Rd1e447">L. ut vim,
              <lb ed="#B" n="14"/>ff., De Justitia et jure;</ref> et in <ref xml:id="dc7aa7-e09570-Rd1e452">L. si quis ad se, Codex, Ad legem Juliam et vi pu
                <lb ed="#B" n="15"/>blica.</ref> Et hec est materia larga que principaliter tractatur in 
          <lb ed="#B" n="16"/>
          <ref xml:id="dc7aa7-e09570-Rd1e459">L. probibitum, Codex, De jure fisci., Lib. 10, ubi vide Bartholum,
            <lb ed="#B" n="17"/>etc...</ref>
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e09570-d1e465">
          <lb ed="#B" n="18"/>Habent igitur ius validissimum gentes ille cum suis
          <lb ed="#B" n="19"/>et sine suis regibus et dominis naturalibus indicendi be
          <lb ed="#B" n="20"/>llum contra hispanos ratione ulciscendi eorum crimina 
          <lb ed="#B" n="21"/>et quidem gravissima in eas comissa. 
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e09570-d1e476">Habent etiam justum
          <lb ed="#B" n="22"/>bellum 5° contra ipsos causa necessitatis ut pax et salus
          <lb ed="#B" n="23"/>libertas et vita multorum acquiratur vel defendatur
          <lb ed="#B" n="24"/>etc... Que causa in aliis includitur vel ipsa omnes in se prefa
          <lb ed="#B" break="no" n="25"/>ctas causas comprehendit et per se est clara: idcirco de
          <lb ed="#B" n="26"/>ipsa non amplius. 
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e09570-d1e489">
          <lb ed="#B" n="27"/>Patet igitur heredes regis Athaba
          <lb ed="#B" break="no" n="28"/>libe et alios Reges et dominos omnesque gentes et po
          <lb ed="#B" break="no" n="29"/>pulos illorum regnorum del Perú habuisse pinguissi
          <lb ed="#B" n="30"/>mum jus bellum indicendi hispanis quinque de causis,
          <lb ed="#B" n="31"/>scilicet: causa defenssionis, causa cohertionis, sive propulsa
          <lb ed="#B" n="32"/>tionis malorum hominum, causa recuperationis rerum
          <lb ed="#B" n="33"/>que illis sunt vel causa ultionis injuriarum, causa denique 
          <lb ed="#B" n="34"/>necessitatis ut pax et libertas acquiratur vel defendatur, etc...
          <sic> <!--edition note-->[PARS SECUNDA DE LA CONCLUSION 2a A LA 1a DUDA]</sic>
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e09570-d1e515">
          <lb ed="#B" n="35"/>Dicitur in conclusione et sic pars secunda, habuisse bellum justum contra
          <pb ed="#B" n="189-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>omnes <sic><!--edition separates sentences-->hispanos probatur:</sic> tum primo quia de omnibus
          <lb ed="#B" n="2"/>hispanis qui in terris illis habitant et ad ipsas quotidie advolant
          <lb ed="#B" n="3"/>experientiam longuissiman ille gentes universe totius illius
          <lb ed="#B" n="4"/>orbis habent nihil intendere nisi sibi subijcere illas per bellos,
          <lb ed="#B" n="5"/>strages, et hominum occisiones et inducere sub ferreo eorum
          <lb ed="#B" n="6"/>jugo et teterrimo servitutem in quibusdem perimunt uni
          <lb ed="#B" break="no" n="7"/>versas et certo sciunt maximas provintias et regna plenissima
          <lb ed="#B" n="8"/>ante mortalibus suis nephariis scleribus perperan evacuasse.
          <lb ed="#B" n="9"/>Tum 2° quia licet aliquis hispanus non vadat tali proposito,
          <lb ed="#B" n="10"/>quod tribuendum est magno miraculo, nec in veritate intu
          <lb ed="#B" n="11"/>lerit eis aliquod malum, tamen quia tales paucissimi sunt
          <lb ed="#B" n="12"/>non culpabiles: vehemens et justa est presumptio contra eos et
          <lb ed="#B" n="13"/>universos et ideo sententia bellice iustitie non tenetur discu
          <lb ed="#B" break="no" n="14"/>tere an aliqui vel aliqua pars reipublice, sibi hostis injuste,
          <lb ed="#B" n="15"/>innocens sit, eo quod presumitur tota hostis et totam habet pro
          <lb ed="#B" n="16"/>hoste et propterea totam damnat et diripit. Et de hoc mul
          <lb ed="#B" break="no" n="17"/>ta diximus alibi, et tractant doctores: ideo quere alibi.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>