<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulo 4</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#k-blanch">Catherine Blanch</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulo 4</title>
          <date when="2026-02-04">February 04, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-02-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="147-r"/>
        <cb ed="#B" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="dc7aa7-e01957"><!-- dd-c4 -->
        <head xml:id="dc7aa7-e01957-Hd1e111">Capitulo 4</head>
        <p xml:id="dc7aa7-e01957-d1e113">
          <lb ed="#B" n="28"/>§.4o.
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e01957-d1e118">
          <lb ed="#B" n="29"/>Es la 4a especie o differencia de infieles, que ni  
          <lb ed="#B" n="30"/>tierras tienen usurpadas que hayan sido nuestras, y con injuria nos hayan 
          <lb ed="#B" n="31"/>despojado dellas. Item, que nunca nos hayan hecho injuria daño ni  
          <lb ed="#B" n="32"/>mal alguno, ni tienen propósito de hazello: ni perjudiquen o impi¬
          <lb ed="#B" n="33"/>dan a nuestra sancta fe, o porque nunca la oyeron: o porque en bueno ni 
          <lb ed="#B" n="34"/>en malo no tienen ni en malo no tienen cuidado alguno della. Item, los que ni de presente  
          <lb ed="#B" n="35"/>ni en los siglos passados fueron súbditos del imperio christiano 
          <lb ed="#B" n="36"/>ni de algún miembro de la Yglesia, dejure ni de facto id est actu. 
          <lb ed="#B" n="37"/>ni por razón del origen ni del domicilio, ni por delicto que contra nos   
          <pb ed="#B" n="147-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>y la iglesia hayan cometido, ni por razón del contracto, ni por otra causa 
          <lb ed="#B" n="2"/>de subjección de las que arriba referimos, como hay muchas naciones en el   
          <lb ed="#B" n="3"/>mundo que de todos estos achaques están libres: mayormente si se halla¬
          <lb ed="#B" n="4"/>sen algunos paganos/ o gentiles que tienen sus reynos, regiones, pro¬  
          <lb ed="#B" n="5"/>vincias y propias tierras apartadas de las nuestras, las quales antes   
          <lb ed="#B" n="6"/>queotras gentes ocuparon que de ningunas otras eran.  y asi topdas  
          <lb ed="#B" n="7"/>las otras naciones, pueblos y gentes, griegos, bárbaros, tártaras, per¬
          <lb ed="#B" n="8"/>sas, macedones, scithas, massagetas, sicacores, throgloditas, dacios, nú¬
          <lb ed="#B" n="9"/>mades, sogdianos, bactrianos, albanos, cumanos, indios o gente dela  
          <lb ed="#B" n="10"/>India, ethiopes, turcos, saracenos, adoren ydolos, honrren o crean   
          <lb ed="#B" n="11"/>a Mahoma, o que de nefandas supersticiones y errores y de abomi¬ 
          <lb ed="#B" n="12"/>nables vicios estén rellenos: con tanto que de las maneras susodichas/o  
          <lb ed="#B" n="13"/>con algunas dellas, la fe cathólica o la república christiana no offen¬
          <lb ed="#B" n="14"/>dan: todas, digo, las susodichas; y si otras más hay, de aquesta mane¬
          <lb ed="#B" n="15"/>ra: ponemos en esta 4a especie y por consiguiente, con ellas ni con al¬ 
          <lb ed="#B" n="16"/>guna dellas, tenemos que hazer: <quote>«Quia nihil ad nos de his qui foris   
          <lb ed="#B" n="17"/>sunt judicare»,</quote> <ref>1a Ad Corinthios 5,</ref> más de amallas como a nosotros mis  
          <lb ed="#B" n="18"/>mos: y procurar con doctrina y buenos exemplos, traellas y ganallas  
          <lb ed="#B" n="19"/>a Christo: <ref>De penitentia, dist. 2, c.- charitas, el 29.</ref> Tienen éstas sus re  
          <lb ed="#B" n="20"/>giones, sus provincias, sus reynos, sus señoríos, sus Reyes, sus jurisdi¬
          <lb ed="#B" n="21"/>cciones altas y baxas, sus juezes y magistrados y sus territorios, den¬ 
          <lb ed="#B" n="22"/>tro delosquales usan legitamente y pueden libremente usar desu¬
          <lb ed="#B" n="23"/>potestad, y dentro dellos a ninguno rey del mundo, sin violar el dere¬  
          <lb ed="#B" n="24"/>cho natural, es lícito sin licencia de sus Reyes o de sus repúblicas entrar,  
          <lb ed="#B" n="25"/>y menos usar ni exercitar jurisdicción ni potestad alguna. Todo   
          <lb ed="#B" n="26"/>esto queda provado por el principio primero y por todos los cano¬
          <lb ed="#B" n="27"/>nistas en el capítulo que in ecclesiarum, De constitutionibus, y Inocencio   
          <lb ed="#B" n="28"/>enel <ref>cap. quod. super bis, De voto;</ref> y más claro que otros juristas,   
          <lb ed="#B" n="29"/><ref>Baldo en la L. decernimus, Codex, De sa crosancta Ecclesia,</ref> donde así dize: <quote>«Pro
          <lb ed="#B" n="30"/>vintie que con consueverunt regi per principes etiam reges debent esse  
          <lb ed="#B" n="31"/>subquorum dominio naturali, id est jure gentium.</quote> ff. <ref>De iustita et iure, L  
          <lb ed="#B" n="32"/>L. ex boc iure.</ref> Et si alius accipit ibi dominium contra voluntatem   
          <lb ed="#B" n="33"/>regis vel principis: ulle est tyranus, et ideo usurpatproa dominia   
          <lb ed="#B" n="34"/>Vocantir tyramides hec ulle. 
          </p>
          <p>
          Haze bien a este propósito lo que dize   
          <lb ed="#B" n="35"/>Bartholo en la libro. hostes, ff, <ref>De captivis et postliminio,</ref> que son algunos  
          <lb ed="#B" n="36"/>Pueblos con quien no tenemos paz ni guerra ni otra cosa que hazer,  
          <lb ed="#B" n="37"/>y pone exemplo en los que moran en la India, y concluye así: <quote>Quod ni  
          <lb ed="#B" n="38"/>hil ad nos de his qui foris sunt,</quote> (conviene a saber), los que biven fuera   
          <lb ed="#B" n="39"/>de nuestros términos y territorios si no nos offenden por alguna de las  
          <pb ed="#B" n="148-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>dichas maneras, y mucho menos con los que nunca conocimos si eran 
          <lb ed="#B" n="2"/>en el mundo.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>