<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capítulo 1</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#k-blanch">Catherine Blanch</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capítulo 1</title>
          <date when="2026-02-04">February 04, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-02-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="143-v"/>
        <cb ed="#B" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="dc7aa7-e01270"><!-- dd-c1 -->
        <head xml:id="dc7aa7-e01270-Hd1e111">Capítulo 1</head>
        <p xml:id="dc7aa7-e01270-d1e113">Capitulo 1.
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e01270-d1e115">
          <lb ed="#B" n="8"/>Estas Dudas contienen en sí toda la difficultad de la materia que
          <lb ed="#B" n="9"/>se trata de las Indias, por cuyas soluciones verídicas, si Dios tuviere por
          <lb ed="#B" n="10"/>bien de dar lumbre y favor para responder a ellas conforme a Su Ley
          <lb ed="#B" n="11"/>y mandamiento, sin alguna duda se descubrirá y conoscerá un abis
          <lb ed="#B" n="12"/>mo de errores perniciosíssimos que hasta hoy han permanecido en España
          <lb ed="#B" n="13"/>desde que aquel nuevo indiano orbe fue descubierto, en detrimento
          <lb ed="#B" n="14"/>de la mayor parte del linaje humano que dentro dél hallamos que
          <lb ed="#B" n="15"/>bivía. Y por consiguiente, parecerá la certidumbre del peligro que
          <lb ed="#B" n="16"/>muchos havemos incurrido, dellos por ignorancia crassa o supina, dellos
          <lb ed="#B" n="17"/>por affectada (que es no querer ser enseñados ni rescebir doctrina de lo que
          <lb ed="#B" n="18"/>ignoravan); dellos, y los más, por pura y consumada malicia. Todos
          <lb ed="#B" n="19"/>estos inconvenientes tuvieron su origen o de ignorar o de no mucho
          <lb ed="#B" n="20"/>curar si no se ignoraron los siguientes principios. 
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e01270-d1e146">Para respon
          <lb ed="#B" n="21"/>der, pues, a las dichas Dudas, invocada la divina gracia, y sólo confiando
          <lb ed="#B" n="22"/>del supremo auxilio, dos cosas diré lo más breve que lo pudiere, aunque
          <lb ed="#B" n="23"/>muy poderosa sea la materia, que mucho más tiempo y aun capa
          <lb ed="#B" n="24"/>cidad de ingenio requería remitiendo a muchos tractados míos, en
          <lb ed="#B" n="25"/>los cuales segán muchos doctos, letrados, theólogos y juristas que lo
          <lb ed="#B" n="26"/>afirman, hazer yo he de lo que aquí diré evidencia. La primera, pues,
          <lb ed="#B" n="27"/>será poner ciertos principios veríssimos y fortíssimos, que de nece
          <lb ed="#B" n="28"/>ssidad se han de suponer en esta disputa, y quien algunos dellos negare, bien 
          <lb ed="#B" n="29"/>podrá ser excluso della. 
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e01270-d1e168">La segunda, inferirse algunas conclusiones para
          <lb ed="#B" n="30"/>solución de cada Duda responsivas, submetiendo ansí con todo lo que
          <lb ed="#B" n="31"/>dixera y escriviere, a la final determinación de la Sancta Yglesia
          <lb ed="#B" n="32"/>o a su cabega, que es el romano Pontífice.
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e01270-d1e178">Principio primero.
          <lb ed="#B" n="33"/>Todos los infieles, de qualquiera secta o religión que sean, o por quales
          <lb ed="#B" n="34"/>quiera peccados que tengan quanto al derecho natural y divino y al que   
          <pb ed="#B" n="144-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>llaman derecho de las gentes, justamente tienen y poseen señorío
          <lb ed="#B" n="2"/>sobre sus cosas que sin perjuycio de otro adquirieron. Y también
          <lb ed="#B" n="3"/>con la misma justicia posseen sus principados, reynos, estados, dig
          <lb ed="#B" n="4"/>nidades, jurisdicciones y señoríos. 
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e01270-d1e196">Pruévase aqueste principio, quanto al señorío de las cosas, por aqu
          <lb ed="#B" n="5"/>ello del <ref xml:id="dc7aa7-e01270-Rd1e200">Genesis 1</ref>: <quote source="http://scta.info/resource/gen1_26@3-26">Faciamus, etc... Et presit piscibus maris et volatili
            <lb ed="#B" n="6"/>bus celi et bestiis universe terre</quote>, etc. Et infra: <quote>Replete terram, et subjicite
              <lb ed="#B" n="7"/>eam, et dominano ha tomado a otro. Mini piscibus, etc...</quote>; et <ref>Ps. 8,</ref> <quote>loquens de homine: omo nia,
              <lb ed="#B" n="8"/>inquit, subjecisti sub pedibus ejus</quote>, etc...; et Ps. 113: <quote source="http://scta.info/resource/ps113_24">Celum celi Domino,
              <lb ed="#B" n="9"/>terram autem dedit filiis hominum.</quote> Et Philosophus, 2 Ethicorum: <ref xml:id="dc7aa7-e01270-Rd1e214"><quote>«Nos sumus
                <lb ed="#B" n="10"/>finis quodammodo omnium et utimur tanquam propter nos omnibus que sunt» </quote>
                <lb ed="#B" n="11"/>et 1 Politicorum dicit quod possessio rerum exteriorum est homini justa et
                <lb ed="#B" n="12"/>naturalis: ponit exemplum in venatione animalium, etc</ref>.
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e01270-d1e224">Quanto al dominio jurisdicional, principados, reynos, estados
          <lb ed="#B" n="13"/>y governación de los hombres sobre otros hombres, pruévase tam
          <lb ed="#B" n="14"/>bién ser derecho natural desta manera: quando al
          <lb ed="#B" n="15"/>guna cosa es a otra natural, todo aquello le es también natural de ne
          <lb ed="#B" n="16"/>cessidad, sin lo qual aquella no se puede haver o alcangar, porque la
          <lb ed="#B" n="17"/>naturaleza no faltara en las cosas necessarias, según <ref>el Philósofo en
          <lb ed="#B" n="18"/>seña en el 3 De anima.</ref> Pues, assí es que bivir los hombres en compa
          <lb ed="#B" n="19"/>ñía de otros, vida política y social, como en lugares y cuidades, es a los
          <lb ed="#B" n="20"/>hombres naturales segun <ref>el mismo Philósofo, 1 Politicorum,</ref> y la razón da, conv
          <lb ed="#B" break="no" n="21"/>iene a saber: porque bivir un hombre solo, o una casa de marido y
          <lb ed="#B" n="22"/>muger y hijos sola, no podría sustentarse ni bivir mucho tiempo
          <lb ed="#B" n="23"/>por las muchas necessidades que ocurre, las quales no puede uno
          <lb ed="#B" n="24"/>ni pocos remediar y supplir. Luego, todo aquello que para sustentar
          <lb ed="#B" n="25"/>aquella compañía o sociedad fuere necessario, serle ha natural y de
          <lb ed="#B" break="no" n="26"/>vérsele ha de Derecho natural. Y esto es, y principal entre otras cosas, tener
          <lb ed="#B" n="27"/>quien rija y govierno aquella compañía y comunidad y tenga cargo 
          <lb ed="#B" n="28"/>del bien común. Porque siendo muchos ayuntados sin quien los rija, y
          <lb ed="#B" n="29"/>govierne aquella compañia y comunidad y tenga en cargo del bien comun
          <lb ed="#B" n="30"/>porque siendo muchos ayuntados sin quien los rija engen 
          <lb ed="#B" n="31"/>drarseía y a confussion como es claro: y por consiguiente la comunidad
          <lb ed="#B" n="32"/>se desharía y no se conservaría, contra lo que la naturaleza pretende, 
          <lb ed="#B" n="33"/>dando a los hombres de bivir en compañía inclinación natural. Y 
          <lb ed="#B" n="34"/>esto muestra Salomón en los <ref xml:id="dc7aa7-e01270-Rd1e273">Proverbios 11: «Ubi non est guberna
          <lb ed="#B" n="35"/>tor, populus corruet».</ref>Este regente o gobernador no es ni puede 
          <lb ed="#B" n="36"/>ser otro, sino aquél que toda la comunidad eligió al prin
          <lb ed="#B" n="37"/>cipio, o donde no lo tuviere elegido eligere, ut <ref xml:id="dc7aa7-e01270-Rd1e283"> De origine iurisdictionis, L. 2,</ref>
          <pb ed="#B" n="144-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>llaman derecho delas gentes. Justamente tienen y posseen señor 
          <lb ed="#B" n="2"/>sobre sus cosas que sin perjuyzio de otros adquirieron: y tambien 
          <lb ed="#B" n="3"/>conla misma justicia posseen sus principados reynos / estados / do 
          <lb ed="#B" break="no" n="4"/>midades / jurisdiciones y señorios. 
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e01270-d1e297">
          <lb ed="#B" n="5"/>Prueuase aqueste principio quanto al señorio delas cosas poraque
          <lb ed="#B" break="no" n="6"/>llo del genesi. i. faciamus ety. Et presit piscibus maris etvolatili
          <lb ed="#B" break="no" n="7"/>bus celiet bestiis umiuerse terre. et infra replete terram et subijcit
          <lb ed="#B" break="no" n="8"/>eam et dominamimi piscibus etp. Et <ref>ps. 8.</ref> <quote source="http://scta.info/resource/ps8_8/critical/transcription">loquens de homine omnia 
          <lb ed="#B" n="9"/>inquit subrecisti subpedibus cius eto.</quote> et <ref>ps. 113.</ref> <quote>celum celi domin 
          <lb ed="#B" n="10"/>terram aut dedit filiishominum.</quote> Et <ref>ph 9.2. Ethic.</ref> Nos sumns 
          <lb ed="#B" n="11"/>finis quoda modo ommium etutimur tanqu pp nos omnibus que sun 
          <lb ed="#B" n="12"/>Et. <ref>i. Politi. 4t.</ref> qp possessio rerum exteriorum est homini justa er 
          <lb ed="#B" n="13"/>naturalis: ponit exemplum in venatione animalium eto. 
          </p>
          <p>
          <lb ed="#B" n="14"/>Quanto al dominio jurisdicional principados reynos estados 
          <lb ed="#B" n="15"/>y gouernacion delos hombres sobre otros hombres: prueuase tam
          <lb ed="#B" break="no" n="16"/>bien ser dederecho natural todo aquello desta manera. Quando al
          <lb ed="#B" break="no" n="17"/>guna cosa esaotra natural: todo aquello le estambien natural dene
          <lb ed="#B" break="no" n="18"/>cessidad: sin loqual aquella nosepuede aver. o alcancar: porque la 
          <lb ed="#B" n="19"/>naturaleza nofaltara enlas cosas necessarias segun el philosopho en
          <lb ed="#B" break="no" n="20"/>seña enel 3. de anima. Pues asi es que biuir los hombres en compa
          <lb ed="#B" break="no" n="21"/>macon otros vida politica y social como en lugares y ciudadeses alos 
          <lb ed="#B" break="no" n="22"/>hombres naturales segun el mismo pho. i. politi y la razon dal(con
          <lb ed="#B" break="no" n="23"/>viene asaber) porque biuir un hombre solo / o una casa de marida y 
          <lb ed="#B" n="24"/>muger y hijos sola no podria sus tentarse ni biuir mucho tiempo 
          <lb ed="#B" break="no" n="25"/>por las muchas necessidades que occurren las quales no puede uno 
          <lb ed="#B" n="26"/>ni pocos remediar y supplir luego todo aquello que para sustento 
          <lb ed="#B" n="27"/>aquella compañia o sociedad fuere nescessario serlea natural y de 
          <lb ed="#B" break="no" n="28"/>uerselea derecho natural. y esto es y principal entre otras cosas tene
          <lb ed="#B" break="no" n="29"/>quien rija y gouierno aquella compañia y comunidad y tenga cgo 
          <lb ed="#B" n="30"/>del bien comun: porque siendo muchos ayuntados sin quien los rija y 
          <lb ed="#B" n="31"/>gouierne aquella compañia y comumidad y tenga cargo del bien como 
          <lb ed="#B" n="32"/>porque siendo muchos ayuntados sin quienlos rija gouierne agen
          <lb ed="#B" break="no" n="33"/>drarse y a confussion como es claro: y por consiguiente la comunida 
          <lb ed="#B" n="34"/>se desharia y nose conseruaria contra loquela naturaleza pretende 
          <lb ed="#B" n="35"/>dando alos hombres de biuir en compañia inclinacion natural. y 
          <lb ed="#B" break="no" n="36"/>esto muestra salomon enlos <ref>prouerbios 2i.</ref> <quote>ubi non est guberna
          <lb ed="#B" break="no" n="37"/>tor populus corruet.</quote> Este regente o gouernador noes nipuede
          <lb ed="#B" n="38"/>serotro sino aquel que toda la compania o comumidad eligio alp
          <lb ed="#B" break="no" n="39"/>cipio / o donde nolo tuviese elegido eligere ut.ff. <ref>de origi. juris. l. 
          
          <pb ed="#B" n="145-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>de inde cumessent. et.§. nouissime. </ref> et 93. dist. c. legimus. Etquod 
          <lb ed="#B" n="2"/>nota in. l exhocjure. ff. <ref>de Justi. et jur.</ref> 
          </p>
          <p>yeste asi elegido tiene 
          <lb ed="#B" n="3"/>toda la jurisdicion mero mixto imperio quando no recognosce ao
          <lb ed="#B" break="no" n="4"/>tro por superior como todos los reyes libres segunque largamente tra
          <lb ed="#B" break="no" n="5"/>tan los juristas enla d. l exhocjure y enel capitulo. que in ecclesia 4. 
          <lb ed="#B" n="6"/>de consti y enotras partes. luego auer rey/ o rector / o como quiera 
          <lb ed="#B" n="7"/>que sellame encada Reyno/ o ciudad / o comumidad ayuntada para 
          <lb ed="#B" n="8"/>biuir politicamentes alos hombres absolutamente y en umiuersal 
          <lb ed="#B" n="9"/>fieles/ o infieles natural y dederecho natural como loquees natural 
          <lb ed="#B" break="no" n="10"/>acada especie delas cosas es atodas en comun y acada una en par 
          <lb ed="#B" break="no" n="11"/>ticular natural alos hombres comunes y natural asi alos infieles 
          <lb ed="#B" n="12"/>como alos fieles: como sean todos de una especie y praturaleza: 
          <lb ed="#B" n="13"/>nomas hombres quanto alo natural los fieles sean quelos infieles 
          <lb ed="#B" n="14"/>segun parece. i. dist. t. Jus naturale. Prueuase tambien porel dere 
          <lb ed="#B" break="no" n="15"/>cho delas gentes que es comun a todas las gentes fieles o infieles que jure
          <lb ed="#B" break="no" n="16"/>omnes fere omnesgentes utuntur capit jus gentium ia. dist. l. exhoc
          <lb ed="#B" n="17"/>jure. jam dicta ibi disperse suntgentes etfacta sunt regna eto. Seilicet 
          <lb ed="#B" break="no" n="18"/>per populi el ectionem.
          </p>
          <p>Parece tambien porquela sagrada escriptu 
          <lb ed="#B" break="no" n="19"/>ra que no habla ociosa ni super fluamente nombra en infinitos lu 
          <lb ed="#B" n="20"/>gazes del nueuo y viejo testamento reyes alos infieles que gouiernan 
          <lb ed="#B" n="21"/>ygouernauan los zeynos delos infieles y dexados los demas vease lo 
          <lb ed="#B" n="22"/>que se lee <ref>Daniel 2.</ref> donde Daniel recognoscien<ref>Daniel 2.</ref>do aNabuchodonasor 
          <lb ed="#B" n="23"/>pessimo idolatra por rey puesto por Dios. <quote source="http://scta.info/resource/dan2_37/critical/transcription">Turex regum es: et Deus celi 
          <lb ed="#B" break="no" n="24"/>regnum et fortitudinem et imperium et gloriam dedit tibi eto.</quote> 
          </p>
          <p>
          <lb ed="#B" n="25"/>De aqui es loque <ref>sant Augustin enlas questiones del viejo y nueuo 
          <lb ed="#B" n="26"/>testamentos question. 3. s.</ref> dize. Qua ratione David saul postqs deus 
          <lb ed="#B" n="27"/>abeo rescessit christam domini vocat ethonorem de fert ei. von 
          <lb ed="#B" n="28"/>nescius David divinam esse traditionem in off ordimis regali
          <lb ed="#B" break="no" n="29"/>jdeirco saul in cadem ad hur traditione positus honorificat nedeu
          <lb ed="#B" break="no" n="30"/>injuriam facere videretur: qui his ordinibus honorem decreuit 
          <lb ed="#B" n="31"/>dei em imaginem habet: sicut eps christi. Quandiu ergo intradi 
          <lb ed="#B" break="no" n="32"/>tione est honorandus: sinon propter se vel propter ordinem. 
          <lb ed="#B" n="33"/>onde aplus <ref>ad Roma. 13.</ref> potestatibus sublimioribus subditi estote: 
          <lb ed="#B" n="34"/>non est potestas nisi adeo. que n. sunt adeo ordinata sunt. Himi
          <lb ed="#B" break="no" n="35"/>est unde gentilem impotestate tamen positum honorificamus. li 
          <lb ed="#B" break="no" n="36"/>cet ipse indignus sit qui deiordinem tenens gratias agit diabolo 
          <lb ed="#B" n="37"/>potestas enimexigit quia meretur honorem. Ram ideo phara oni¬ 
          
          <pb ed="#B" n="145-v"/>
          <lb ed="#B" break="no" n="1"/>famis somnium revelatum est: et Nabuchodonosor aliis secum 
          <lb ed="#B" n="2"/>assistentibus solus filium Dei vidit in camino ignis, non utique mer
          <lb ed="#B" break="no" n="3"/>ito suo qui in idolo se adorari voluit, sed merito ordinis regalis 
          <lb ed="#B" n="4"/>Hec Augustinus informa. 
          </p>
          <p> Y asi parece que los reyes delos infie
          <lb ed="#B" break="no" n="5"/>les quanto quiera que sean idolatras y pessimos, de derecho natural 
          <lb ed="#B" n="6"/>y divino y de las gentes ser verdaderos Reyesy se les deve el reyno y 
          <lb ed="#B" n="7"/>el imperio y la fortaleza y la gloria (conviene asaber) la excelen 
          <lb ed="#B" break="no" n="8"/>cia honrra y reverencia, y orden real: porque mientras en aquel 
          <lb ed="#B" n="9"/>estado y dignidad suprema estuvieran, representan la ymagen 
          <lb ed="#B" n="10"/>de Dios que tal estado instituyo, y asi les pertenece con aquella au
          <lb ed="#B" break="no" n="11"/>toridad ser reyes.Luego, qualesquiera infieles, de qualquiera
          <lb ed="#B" n="12"/>secta/o religión que sean, justamente tienen y posseen el seño
          <lb ed="#B" break="no" n="13"/>orio desus cosas y de sus estados y dignidades y reynados y son
          <lb ed="#B" break="no" n="14"/>rreyes de derecho natural y divino y de las gentes/ Y desto <ref>sancto 
          <lb ed="#B" n="15"/>Thomas, 2a 2e.q.10 ai. 10. </ref>y sobre la epistola. <ref>1. ad corinthios c.6 </ref>
          <lb ed="#B" n="16"/>dize <quote><!--copilot said this is paraphrased-->Quod esset contra jus divinum impedire subditos etiam chris 
          <lb ed="#B" break="no" n="17"/>tianos ne compareant quotiens vocati fuerint coram princi
          <lb ed="#B" break="no" n="18"/>vel judicibus infidelibus.</quote> hec ille. 
          </p>
          <p>Aquel dezimos ser rey 
          <lb ed="#B" n="19"/>la suprema potestad y jurisdiccion delgovierno por el pue
          <lb ed="#B" break="no" n="20"/>blo o comunidad o reyno es cometida. 
          <lb ed="#B" n="21"/>Corrolario 
          </p>
          <p>
          <lb ed="#B" n="22"/>De aqui, bien se sigue que el que las cosas de los infieles hurta 
          <lb ed="#B" n="23"/>o roba: y mucho mas si sus estados dignidades / jurisdicciones 
          <lb ed="#B" n="24"/>y senoriosles usurpa sin causa justa, comete hurto y rapifia. 
          <lb ed="#B" n="25"/>Desta verdad, ninguno que nosea fatuo y sin libre juygio dudara 
          <lb ed="#B" n="26"/>por alguna via. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>