<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulo 8</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#k-blanch">Catherine Blanch</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulo 8</title>
          <date when="2026-02-04">February 04, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-02-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="150-r"/>
        <cb ed="#B" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="dc7aa7-e02452"><!-- dd-c8 -->
        <head xml:id="dc7aa7-e02452-Hd1e111">Capitulo 8</head>
        <p xml:id="dc7aa7-e02452-d1e113">
          <lb ed="#B" n="3"/>§. 8.
          <lb ed="#B" n="4"/>Principio 4°. segsigue delos precedentes.
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e02452-d1e120">
          <lb ed="#B" n="5"/>La Sancta Sede Apostólica, en conceder el dicho principado y su¬
          <lb ed="#B" n="6"/>perioridad imperial de aquel indiano orbe a los Reyes nuestros  
          <lb ed="#B" n="7"/>catholicos de Castilla y León, no entendió privar los reyes y señores   
          <lb ed="#B" n="8"/>naturales de aquel dicho nuevo mundo de sus estados reales y señoríos  
          <lb ed="#B" n="9"/>y jurisdicciones, honras y dignidades, ni a nuestros reyes cathólicos   
          <lb ed="#B" n="10"/>conceder alguna licencia o facultad con que pudiessen hazer, o de¬
          <lb ed="#B" n="11"/>xasen de hazer cosa, por lo qual la dilatación de la fe fuese frustra  
          <lb ed="#B" n="12"/>da, y al Evangelio se pusiesse algún offendículo, de manera que la  
          <lb ed="#B" n="13"/>conversión y salvación de aquellas gentes del todo se impediesse o se   
          <lb ed="#B" n="14"/>retardase, que es lo que Christo y Su Vicario por principal fin pretenden.
          </p>
          <p>
          <lb ed="#B" n="15"/>Pruévase este 4a Principio por muchas razones y maneras. La 1a  
          <lb ed="#B" n="16"/>sea por la probación de la 4? especie de infieles (§. 4o, 5o, y 6o), donde   
          <lb ed="#B" n="17"/>queda provado que aquellas gentes están fuera de toda juridición  
          <lb ed="#B" n="18"/>temporal y espiritual de la Yglesia y de todo miembro della.   
          <lb ed="#B" n="19"/>Porque no tenemos que hazer en malo ni en bueno con ella, más   
          <lb ed="#B" n="20"/>de amallas y ser solícitos para el cognoscimiento de Dios traellas. 
        </p>
        <p> 
          <lb ed="#B" n="21"/>Lo 2o, se prueva por el precedente principio y su provanga, donde   
          <lb ed="#B" n="22"/>Se mostró ser única y final causa de la dicha concessión, la predi¬
          <lb ed="#B" n="23"/>cación de la fe y conversión de aquellas gentes. Pues, ésta no es   
          <lb ed="#B" n="24"/>sufficiente causa discusa y necessarias para privar los infieles  
          <lb ed="#B" n="25"/>de sus bienes, reynados, honrras, dignidades, estados y señoríos.   
          <lb ed="#B" n="26"/>Porque sin privar los infieles de sus estados, honrras, bienes y  
          <lb ed="#B" n="27"/>señoríos, se puede predicar la fe y la conversión de las gentes  
          <lb ed="#B" n="28"/>conseguire. Antes, como es manifiesto, privarlos de sus señoríos   
          <lb ed="#B" n="29"/>y bienes sería causa efficacíssima para turbar todo el mundo y   
          <lb ed="#B" n="30"/>dalles motivo de estimar la ley de Christo y religión christiana   
          <lb ed="#B" n="31"/>por injustísima y tenerle odio gravíssimo, y al Rey del cielo   
          <lb ed="#B" n="32"/>que la fundó por tirano, y del linaje humano enemicíssimo.   
          <lb ed="#B" n="33"/>Y por el justo miedo de perder sus bienes, dignidades y honores, etc.
          <lb ed="#B" n="34"/>Ternían justíssimo derecho de hazernos guerra y destruyrnos. Luego,   
          <lb ed="#B" n="35"/>no se ha de presumir que la Sede Apostólica entendiesse privar los Reyes   
          <lb ed="#B" n="36"/>y Señores naturales de aquel orbe por la concessión que hizo a los Re¬
          <lb ed="#B" n="37"/>yes de León y Castilla, ni dalles facultad para que hiziessen cosa, / o  
          <pb ed="#B" n="150-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>dexasse de hazer, que turbase los infieles y los pusiese en odio de la 
          <lb ed="#B" n="2"/>fe, y tomasen ocasión de blasphemar del mismo lesu Christo. 
          </p>
          <p>
          Lo 3o,  
          <lb ed="#B" n="3"/>por el mismo fundamento: la causa única y final de la dicha con¬
          <lb ed="#B" n="4"/>cessión fue la promulgación del Evangelio y predicación de la fe  
          <lb ed="#B" n="5"/>y conversión de aquellas gentes. Pues, para conseguir qualquiera fin,  
          <lb ed="#B" n="6"/>necessariamente se han de tomar y escoger los medios proporciona 
          <lb ed="#B" n="7"/>dos a él y evitar todo aquello que lo puede impedir, según <ref>el Philósofo, 
          <lb ed="#B" n="8"/>2o de los Phísicos,</ref> y dexarlos en sus estados y en ellos conservalles, 
          <lb ed="#B" n="9"/>y aun augmentárselos y dalle de valde la fe, como Christo dexó  
          <lb ed="#B" n="10"/>establecido, y otros bienes possibles; fuera y es medio proporcionado  
          <lb ed="#B" n="11"/>para que el Evangelio sin offendículo se predique y los infieles 
          <lb ed="#B" n="12"/>de buena gana resciban la fe, y privallos dellos sería impedir  
          <lb ed="#B" n="13"/>para siempre, frustrar y destruir totalmente el dicho fin.  
          <lb ed="#B" n="14"/>Luego, no es de presumir que la Sede Apostólica entendiesse por la dicha 
          <lb ed="#B" n="15"/>concessión de la superioridad de aquel orbe a los Reyes de Castilla, privar 
          <lb ed="#B" n="16"/>los Reyes y Señores naturaledse sus bienes, estados y señoríos. 
          </p>
          <p>
          4o,  
          <lb ed="#B" n="17"/>porque la Sede Apostólica, por sus leyes o constituciones, privilegios y  
          <lb ed="#B" n="18"/>donaciones, no acostumbra, ni acostumbró quitar o revocar o sus 
          <lb ed="#B" n="19"/>pender sin legítima y necessaria causa los Derechos,  
          <lb ed="#B" n="20"/>honrras y cosas que pertenecen a los hombres de derecho natural  
          <lb ed="#B" n="21"/>y de las gentes y divino; antes protesta de inviolablemente guar¬
          <lb ed="#B" n="22"/>dar el defendellos, aunque por ello derrame la sangre y pierda 
          <lb ed="#B" n="23"/>la vida, como parece por el capítulo sunt quidam, 25, q.1. Y si no 
          <lb ed="#B" n="24"/>suele la Sede Apostólica sin causa legítima privar alguno de 
          <lb ed="#B" n="25"/>su hazienda por poco que sea, mucho menos de sus honores y di¬ 
          <lb ed="#B" n="26"/>gnidades y de lo que a sus personas pertenece: argumento, ff, <ref>De poenis, L.  
          <lb ed="#B" n="27"/>in servorum;</ref> arguye Andrés de Ysernia, in título <ref>Que sint regalia,  
          <lb ed="#B" n="28"/>L. vectigalia, 3. col.</ref> Pues, si entendiera privar los reyes y señores  
          <lb ed="#B" n="29"/>de aquel orbe de sus estados y señoríos por la dicha concessión o do¬
          <lb ed="#B" n="30"/>nación, fuera privarlos sin causa legítima de sus Derechos  
          <lb ed="#B" n="31"/>y honrras y dignidades que les pertenecen de derecho natural,  
          <lb ed="#B" n="32"/>de las gentes, y divino, como está dicho, lo que no se deve de la  
          <lb ed="#B" n="33"/>Sancta Sede pensar y menos dezir. Luego, por la dicha donación,  
          <lb ed="#B" n="34"/>no entendió la Sancta Sede privarlos de sus bienes, honrras  
          <lb ed="#B" n="35"/>y señoríos etc. 
          </p>
          <p>
          Sirva por 5a razón el dicho Dominico 
          <lb ed="#B" n="36"/>de Sancto Geminiano en el Consejo undécimo, y dize así, que 
          <lb ed="#B" n="37"/>cada y quando el Papa concede algún derecho de nuevo, no se  
          <lb ed="#B" n="38"/>entiende que sea su intención quitar el derecho que algun ter¬
          <lb ed="#B" n="39"/>cero antes tenía. Porque siempre se entiende, y ha de entender,   
          <pb ed="#B" n="151-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>que el Papa si algo concede es sin perjuycio del derecho ageno.
          <lb ed="#B" n="2"/>ut in c. super eo, De officio delegati et <ref>De rescriptis, c. quamvis et c. si propter   
          <lb ed="#B" n="3"/>tua debita, Lib. 6</ref> et quod plus, inquit, est etiam si apponat ver¬ 
          <lb ed="#B" n="4"/>ba se referentia ad vitium de preterito, dicendo quod possit obici¬
          <lb ed="#B" n="5"/>vitium precedens. Quia per hoc verba generalia, non est inten¬
          <lb ed="#B" n="6"/>tio Pape auferre jus alteri que Valde notandum. situm ni re vel ad rem nisi hoc speci¬ 
          <lb ed="#B" n="7"/>fice dicat: dicto <ref>c.quamvis; et De consuetudine, c. cum olim.</ref> Todo esto es de   
          <lb ed="#B" n="8"/>Dominico, y puede añadirse la razón de aquellos textos: Ne scilicet  
          <lb ed="#B" n="9"/>inde nascantur injurie unde jura nascuntur: <ref>l. meminerint,
          <lb ed="#B" n="10"/>Codex, De vi et vi armata.</ref> Concediendo, pues, el Vicario de Christo  
          <lb ed="#B" n="11"/>a los Reyes de Castilla y León el imperio universal y superioridad   
          <lb ed="#B" n="12"/>de aquel orbe indiano, no fue su intención privar los   
          <lb ed="#B" n="13"/>Reyes y Señores de aquellas gentes cuyo es aquel orbe y no  
          <lb ed="#B" n="14"/>nuestro, de sus reynos, estados, dignidades y señoríos, ni a nin¬
          <lb ed="#B" n="15"/>gún particular de sus bienes, ni el Papa les dio facultad para
          <lb ed="#B" n="16"/>hazer ni dexar hazer cosa por la qual la predicación de  
          <lb ed="#B" n="17"/>la fe fuese frustrada y puesto algún offendículo el Evan¬
          <lb ed="#B" n="18"/>gelio y se impediesse la conversión de las ánimas, sino que   
          <lb ed="#B" n="19"/>siendo universales Príncipes y Sefiores en favor de la fe,   
          <lb ed="#B" n="20"/>se queden los naturales reyes con sus inmediatos goviernos  
          <lb ed="#B" n="21"/>y señoríos. Pues, se compadecen muy bien el un señorío  
          <lb ed="#B" n="22"/>con otro, como provamos en nuestro Tractado Comprobato  
          <lb ed="#B" n="23"/>rio desta misma manera, el qual dedicamos al Rey don Felipe,  
          <lb ed="#B" n="24"/>Felipe, nuestro Rey y Señor, siendo Príncipe y asi parece
          <lb ed="#B" n="25"/>provado el 4a Principio.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>