<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulo 9</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#k-blanch">Catherine Blanch</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulo 9</title>
          <date when="2026-02-04">February 04, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-02-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="151-r"/>
        <cb ed="#B" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="dc7aa7-e02682"><!-- dd-c9 -->
        <head xml:id="dc7aa7-e02682-Hd1e111">Capitulo 9</head>
        <p xml:id="dc7aa7-e02682-d1e113">
          <lb ed="#B" n="26"/>§. 9o. 
          <lb ed="#B" n="27"/>Principio 5°.
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e02682-d1e120">
          <lb ed="#B" n="28"/>Los ínclitos Reyes de Castilla y León, después que se offre¬
          <lb ed="#B" n="29"/>cieron y obligaron por su propia policitación tener cargo  
          <lb ed="#B" n="30"/>de proveer cómo se predicase la fe cathólica y se conver¬
          <lb ed="#B" n="31"/>tiessen aquellas indianas gentes, son obligados de precepto   
          <pb ed="#B" n="151-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>divino poner los gastos y expensas que para la consecución 
          <lb ed="#B" n="2"/>del dicho fin necessarios fueren y no pueden compeller a los  
          <lb ed="#B" n="3"/>indios con alguna pena temporal o corporal que se los paguen,  
          <lb ed="#B" n="4"/>ni alguna parte de ellas, si ellos de su libre voluntad pagar  
          <lb ed="#B" n="5"/>no los quisieren.  
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e02682-d1e145">
          <lb ed="#B" n="6"/>La primera parte se prueva porque qualquiera rey cathó¬
          <lb ed="#B" n="7"/>lico es obligado de precepto divino a ensalzar y dilatar y defen¬
          <lb ed="#B" n="8"/>der la fe cathólica y religión christiana a su costa no sólo de di¬
          <lb ed="#B" n="9"/>neros, pero si fuere menester aventurar y perder por ello 
          <lb ed="#B" n="10"/>la vida, mayormente si el Vicario de Christo, Sumo Pontífice, por  
          <lb ed="#B" n="11"/>precepto se lo mandasse. Lo primero se prueba porque todo  
          <lb ed="#B" n="12"/>fiel christiano es obligado a confesar la fe por los actos exte¬
          <lb ed="#B" n="13"/>riores, según la materia y possiblidad tuviere: segun aquello  
          <lb ed="#B" n="14"/><ref xml:id="dc7aa7-e02682-Rd1e165">Ad Romanos 10:</ref> <quote xml:id="dc7aa7-e02682-Qd1e167">«Ore autem confessio fit ad salutem»</quote>, y aquello <ref xml:id="dc7aa7-e02682-Rd1e170">Marcos,  
          <lb ed="#B" n="15"/>8</ref> et <ref xml:id="dc7aa7-e02682-Rd1e175">Lucas 9 et 12:</ref> <quote xml:id="dc7aa7-e02682-Qd1e177">«Qui me confessus fuerit coram  
          <lb ed="#B" n="16"/>hominibus, confitebor et ego eum coram Patre meo. Et qui me erubuerit, hunc  
          <lb ed="#B" n="17"/>Filius hominis erubescet cum venerit in maiestate sua etc... »,</quote>
          <lb ed="#B" n="18"/>conviene a saber, cada y quando que se offreciere caso en el qual 
          <lb ed="#B" n="19"/>la honrra y honor divino se disminuyese, o los próximos chri¬
          <lb ed="#B" n="20"/>stianos algún peligro en su salud espiritual padeciesen: de eso, <ref xml:id="dc7aa7-e02682-Rd1e191">S. Thomas,
          <lb ed="#B" n="21"/>2.2 q.4 a.1 et 2,</ref> Pues los reyes son fieles y las causas de la fe son  
          <lb ed="#B" n="22"/>comunes a todo christiano, et apparet <ref xml:id="dc7aa7-e02682-Rd1e198">96 dist., c. ubinam legis
          <lb ed="#B" n="23"/>tis etc.</ref> et <ref xml:id="dc7aa7-e02682-Rd1e203">C. Nos ad fidem, 23, q.5, c. <quote xml:id="dc7aa7-e02682-Qd1e205">«Principes seculi non nunquam  
          <lb ed="#B" n="24"/>intra ecclesiam potestatis adepte culmina tenent ut per eandem 
          <lb ed="#B" n="25"/>Potestenentur tatem disciplinam ecclesiasstican muniant, etc... Cognoscant 
          <lb ed="#B" n="26"/>principes seculi Deo se debere reddituros esse rationem propter  
          <lb ed="#B" n="27"/>ecclesiam quam a Christo tuendam suscipiunt, etc...»?</quote></ref> Luego los reyes  
          <lb ed="#B" n="28"/>y príncipes fieles christianos, con todas sus fuerzas son obligados  
          <lb ed="#B" n="29"/>de derecho divino a confesar la fe o ensalzándola o defendiéndola  
          <lb ed="#B" n="30"/>o dilatándola o conservándola, que son actos exteriores por los quales  
          <lb ed="#B" n="31"/>manifiestan tener la fe que tienen todos los fieles christianos. 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e02682-d1e226">
          <lb ed="#B" n="32"/>Lo segundo se prueva también, conviene a saber, mayormente  
          <lb ed="#B" n="33"/>si el Vicario de Christo, Summo Pontífice, por precepto se lo man¬
          <lb ed="#B" n="34"/>da porque el Summo Pontífice puede mandar a qualquiera rey  
          <lb ed="#B" n="35"/>christiano como al ministro del reyno de Jesuchristo, según   
          <pb ed="#B" n="152-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/><ref xml:id="dc7aa7-e02682-Rd1e240">Aquello Sapientia 6:</ref> Audite Reges terre et intelligite quam data est 
          <lb ed="#B" n="2"/>a Domino potestas vobis ab Altissimo, quia cum essetis mi¬
          <lb ed="#B" n="3"/>nistri Regni illius, etc...»; et <ref xml:id="dc7aa7-e02682-Rd1e246">Ad Romanos 13.</ref> que a su costa y expen¬
          <lb ed="#B" n="4"/>sas, después de aver supplido las necessidades de su propio reyno,  
          <lb ed="#B" n="5"/>suppla y socorra las de la Universal Yglesia, así para amplialla  
          <lb ed="#B" n="6"/>como para deffendella y conservarla, y el rey es obligado de precepto  
          <lb ed="#B" n="7"/>divino a lo obedezer como al mismo Jesuchristo. Esto parece por 
          <lb ed="#B" n="8"/>que el Papa es Sumo Architector, como Maestro Mayor en todo el  
          <lb ed="#B" n="9"/>edificio espiritual que trata y lleva al fin ultimo de la vida eterna.  
          <lb ed="#B" n="10"/>Del officio de Architector, a quien pertenece el fin ultimo, es ordenar  
          <lb ed="#B" n="11"/>y mandar a los ministros que han de obrar los medios y fines que son 
          <lb ed="#B" n="12"/>enderezados para la consecución del último fin, según los que 
          <lb ed="#B" n="13"/>profesa la philosophia, ut in I Metaphysicorum, y a el ha de estar subjecto quan¬
          <lb ed="#B" n="14"/>to conviniere para lo suso dicho. Luego, en las cosas de la fe y con¬
          <lb ed="#B" n="15"/>cernientes el edificio espiritual de la religión christiana, sub¬
          <lb ed="#B" n="16"/>jectos son los reyes del Vicario de Christo y obligados a obedecer y 
          <lb ed="#B" n="17"/>cumplir sus mandamientos como al mismo Jesuchristo, según aque¬ 
          <lb ed="#B" n="18"/>llo <ref xml:id="dc7aa7-e02682-Rd1e281">Lucas 10:</ref> «<quote xml:id="dc7aa7-e02682-Qd1e283">Qui vos audit, me audit: et qui vos spernit, me spernit</quote>»;  
          <lb ed="#B" n="19"/>y <ref xml:id="dc7aa7-e02682-Rd1e287">Sant Pablo, Ad Hebreos 13</ref>: <quote xml:id="dc7aa7-e02682-Qd1e290">«Obedite prepositis vestris, etc...»</quote> et San Cirillo  
          <lb ed="#B" n="20"/>en el <ref xml:id="dc7aa7-e02682-Rd1e294">Libro de los thesauros,</ref> post multa,<quote xml:id="dc7aa7-e02682-Qd1e296"> «Sed ut membra maneant 9 
          <lb ed="#B" n="21"/>in capite Nostro apostolico throno romanorum pontificum,  
          <lb ed="#B" n="22"/>a quo nostrum est querere quid credere et quid tenere debeamus 
          <lb ed="#B" n="23"/>ipsum venerantes, ipsum rogantes pre omnibus, qui ipsius est so¬ 
          <lb ed="#B" n="24"/>lius est reprehendere, corrigere et statuere / et disponere et  
          <lb ed="#B" n="25"/>solvere et loco eius ligere qui ipsum edidicavit et nulli alio quod  
          <lb ed="#B" n="26"/>suum est sed ipsi soli dedit. Cui omnes iure divino caput indignant  
          <lb ed="#B" n="27"/>et primates mundi tanquam Christo Domino Jesu obediunt, etc...»;</quote>  
          <lb ed="#B" n="28"/>y S. Thomas,<ref xml:id="dc7aa7-e02682-Rd1e316"> De Regime principum lib. 1, cap. 24,</ref> dice lo mismo, y en el <ref xml:id="dc7aa7-e02682-Rd1e319">lib. 2 Sentent., 
          <lb ed="#B" n="29"/>dist. 44, in fin.,</ref> y sobre la Epístola <ref xml:id="dc7aa7-e02682-Rd1e324">2 Ad Corinthios, cap. 12, lectio 2,</ref>  
          <lb ed="#B" n="30"/>y <ref xml:id="dc7aa7-e02682-Rd1e328">Ad Philippenses, cap. 4,</ref> dize que para proveer las necesidades de una
          <lb ed="#B" n="31"/>patria, puede el Papa imponer subsidio a las otras partes del  
          <lb ed="#B" n="32"/>mundo. Conforme con lo dicho, lo que el Papa recuerda en la 
          <lb ed="#B" n="33"/>Bula de concesión de las Indias, donde adjura, conjura  
          <lb ed="#B" n="34"/>a los Reyes de Castilla y León, «per sacri lavacri susceptionem, inquit,  
          <pb ed="#B" n="152-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>qua mandats apostolicis obligati estis, etc.» y así les impuso pre¬
          <lb ed="#B" n="2"/>cepto formal, obligándoles a lo dicho. «Et insuper, (inquit,) manda¬
          <lb ed="#B" n="3"/>mus vobis in virtute sancte obedientie, sicut, etiem policemini et  
          <lb ed="#B" n="4"/>non dubitamus pro vestra maxima devotione et regia magnamimitate  
          <lb ed="#B" n="5"/>Vos esse facturos ad terras firmes et insulas predictas viros probos  
          <lb ed="#B" n="6"/>et Deum timentes, doctos, peritos ad instruendum  
          <lb ed="#B" n="7"/>incoles et habitatores prefatos in fide catholica et bonis moribus 
          <lb ed="#B" n="8"/>imbuendum destinare debeatis omnem debitam diligentiam  
          <lb ed="#B" n="9"/>in premissis adhibentes etc...» Y así parece que pudo el Papa obligar  
          <lb ed="#B" n="10"/>y obligó a los señores Reyes de Castilla y León a la predicación de la 
          <lb ed="#B" n="11"/>fe y conversión de aquellas gentes y por consi guiente a las ex¬
          <lb ed="#B" n="12"/>pensas que para conseguir aquel fin fuesen mittendi viros probos. Y la razón  
          <lb ed="#B" n="13"/>es clara porque impuesto el precepto del fin necessariamente se si¬
          <lb ed="#B" n="14"/>gue ser puesto precepto para los medios sin los quales no se puede con¬
          <lb ed="#B" n="15"/>seguir el fin, <ref xml:id="dc7aa7-e02682-Rd1e374">ex 2 Pbysicorum y S. Thomas 2.2 q.44 a.1</ref> y materia  
          <lb ed="#B" n="16"/>es de juristas en el <ref xml:id="dc7aa7-e02682-Rd1e378">cap. 1 y cap. preterea, De officio delegatió.</ref> Los medios 
          <lb ed="#B" n="17"/>para esto necesarios son las expensas, y mayormente que los dichos 
          <lb ed="#B" n="18"/>señores Reyes se combidaron a ello, y por su propia policitación  
          <lb ed="#B" n="19"/>se obligaron, como parece por las palabras de la Bulla referidas. Luego  
          <lb ed="#B" n="20"/>verdad tiene la primera Parte del principio. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>