<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulo 38</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#k-blanch">Catherine Blanch</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulo 38</title>
          <date when="2026-02-04">February 04, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-02-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="212-r"/>
        <cb ed="#B" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="dc7aa7-e14708"><!-- dd-c38 -->
        <head xml:id="dc7aa7-e14708-Hd1e111">Capitulo 38</head>
        <p xml:id="dc7aa7-e14708-d1e113">
          <lb ed="#B" n="14"/>Capítulo 38
          <lb ed="#B" n="15"/>Conclusión 2a para las dichas 7a y 8a dudas.
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e14708-d1e120">Lo mismo dezimos de los thesoros o riquezas que se hallan en los templos
          <lb ed="#B" n="16"/>que eran de los ídolos.
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e14708-d1e125">Pruévase esta conclusión, porque no fueron puestos allí para dexa
          <lb ed="#B" break="no" n="17"/>llos pro derelictos: esto se prueva por las mismas razones de la conclu
          <lb ed="#B" n="18"/>sión precedente. Y que no ayan perdido la possessión ni el se
          <lb ed="#B" break="no" n="19"/>ñorío dellos pruévase, porque si a los ídolos los offrecían era con
          <lb ed="#B" n="20"/>intención y condición tácita, estimando que lo offrecían a Dios
          <lb ed="#B" n="21"/>verdadero, como el natural conocimiento aunque confuso que tenían
          <lb ed="#B" n="22"/>los gentiles fuese a parar a buscar al verdadero Dios; pero que si
          <lb ed="#B" n="23"/>Dios verdadero no era, no se lo offrecían. Pero agora que por
          <lb ed="#B" n="24"/>la fe conocen haver sido engafiados y por error haver aquello
          <lb ed="#B" n="25"/>dedicado y offrecido al diablo 2, manifiesto es que si entonces quando
          <lb ed="#B" n="26"/>lo offrecían, se les preguntara si no siendo aquellos ídolos Dios,
          <lb ed="#B" n="27"/>era su voluntad desapropriarse del señorío de aquellas cosas
          <lb ed="#B" n="28"/>preciosas, responleran que no. Porque nemo presumitur
          <lb ed="#B" n="29"/>frustra iactare suum, mayormente tan grandes thesoros: <ref xml:id="dc7aa7-e14708-Rd1e155">L. 
            <pb ed="#B" n="212-v"/>
            <lb ed="#B" n="1"/>campanus, ff., De operibus libertorum; et L. cum de indebito, ff., De pro
            <lb ed="#B" n="2"/>bationibus, in fin.</ref> luego dueños tienen aquellas
          <lb ed="#B" n="3"/>cosas, así como las que ponían en las sepulturas. Esto parece en aquél
          <lb ed="#B" n="4"/>que paga o da lo que no deve por algán derecho a otro por ignoran
          <lb ed="#B" n="5"/>cia o error, creyendo que lo da al que lo deve, como todo error induze quiera que el
          <lb ed="#B" n="6"/>error excluya su libre voluntad, porque todo restitución error induze repe
          <lb ed="#B" n="7"/>tición, et ita indistincte intelliguntur: L. cuius per errorem, <ref xml:id="dc7aa7-e14708-Rd1e175">ff.,
            <lb ed="#B" n="8"/>De regulis iuris; et Codex, De Condictione indebiti, L. 1 et L. cum et soluta,
            <lb ed="#B" n="9"/>et per totum illum titulum; et ff., eodem per totum?; et Codex, De iure et facti ignorantia,
            <lb ed="#B" n="10"/>L. cum quis, ubi Glossa Magna, et nota medium finale de solution</ref>
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e14708-d1e185"> Pues, como
          <lb ed="#B" n="11"/>los gentiles con tácita intención y condición, errando, venerasen 
          <lb ed="#B" n="12"/>los ídolos por Dios y les offreciesen aquellas riquezas por sacrificios, 
          <lb ed="#B" n="13"/>conosciendo por la razón natural que a Dios se deve honrrar y of
          <lb ed="#B" n="14"/>frecer sacrificio, lo qual si conoscieran que erravan, la misma natural
          <lb ed="#B" n="15"/>razón dello los retraxera. Síguese manifiestamente haver puesto
          <lb ed="#B" n="16"/>y offrecido aquellas cosas preciosas en los templos no devidos a los ídolos
          <lb ed="#B" n="17"/>por error e ignorancia, los quales no pusieran ni offrescieran si co
          <lb ed="#B" break="no" n="18"/>nocieran su error, y por consiguiente que las pueden pedir como
          <lb ed="#B" n="19"/>proprias suyas. Porque así como conocido su error no las offrecie
          <lb ed="#B" n="20"/>ran, por la misma razón del dominio de ellas no se privaron. Son
          <lb ed="#B" n="21"/>luego señores dellas los que las pusieron allí o sus herederos, y como cosas
          <lb ed="#B" n="22"/>suyas proprias las pueden pedir y se les deven adjudicar no impide
          <lb ed="#B" n="23"/>a lo dicho lo que algunos dizen, que las riquezas que se hallan en los
          <lb ed="#B" n="24"/>dichos templos antiguos de los ídolos al menos devríanse de appli
          <lb ed="#B" n="25"/>car a nuestras cathólicas yglesias y emplearse al culto divino y honrra
          <lb ed="#B" n="26"/>del verdadero Dios. La razón que dan es porque, como final in
          <lb ed="#B" n="27"/>tención de los idólatras era offrecerlas Obiectio ut quod idolis al verdadero Dios, al qual
          <lb ed="#B" n="28"/>ignorando y ciegos buscavan, y oblatum, vero Deo modo sí parece que renunciasen el do
          <lb ed="#B" n="29"/>minio dellas y lo traspassen en el verdadero Dios, justa y razo
          <lb ed="#B" break="no" n="30"/>nable cosa parece ser deverse dar y entregar o emplear en las ygle
          <lb ed="#B" n="31"/>sias para que allí se sirva y reverencie nuestro Dios verdadero.
          <lb ed="#B" n="32"/>A lo qual respondemos que el argumento y razón no deve proceder ni
          <lb ed="#B" n="33"/>envacua la fuerca de lo arriba dicho, porque los idólatras, así como con 
          <pb ed="#B" n="213-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>tácita e implícita intención y condición, adoravan los ídolos y les
          <lb ed="#B" n="2"/>sacrificavan creyendo que eran o tenían algo de Dios, y que si conos
          <lb ed="#B" n="3"/>cieran su error no los adoravan ni sirvieran, como se ha tocado: Por la
          <lb ed="#B" n="4"/>misma manera, tácita e implícitamente, aquellos sacrificios y cap. 4 offren
          <lb ed="#B" n="5"/>das de aquellas cosas ricas hazían, estimando aplazer a Dios y que por
          <lb ed="#B" n="6"/>ellos merescían Sus beneficios que eran estos bienes temporales, vida,
          <lb ed="#B" n="7"/>quietud y paz; pero si lo contrario pensaran, conviene a saber que
          <lb ed="#B" n="8"/>antes desagradavan a Dios y lo indignavan y se hazían más indignos
          <lb ed="#B" n="9"/>de sus beneficios y dones que procuravan en razón natural, obsta que
          <lb ed="#B" n="10"/>creemos que de tales servicios cessaran, y por consiguiente que ni del dominio
          <lb ed="#B" n="11"/>de aquellas cosas se privaran ni a Dios las traspassaran, pues antes con
          <lb ed="#B" n="12"/>todo ello contra sí Lo irritavan. Y si porque aquellos sacrificios
          <lb ed="#B" n="13"/>y offrendas a Dios tanto desplazían, y los offrecedores dellos tanto
          <lb ed="#B" n="14"/>ante Dios desmerecían, y los fuegos eternales cada día más se las
          <lb ed="#B" n="15"/>aparejavan, manifiesto es que si hoy los convertidos, y que por la fe
          <lb ed="#B" n="16"/>rescebida les consta lo que está dicho, afirmaran no haver sido su intención
          <lb ed="#B" n="17"/>absolutamente, sin alguna razonable condición implícita, dar ni
          <lb ed="#B" n="18"/>offrecer aquellas cosas a los ídolos, sino que si Dios dello se agradava,
          <lb ed="#B" n="19"/>y que si supieran o entendieran el contrario, que ni lo offrecieran ni dello
          <lb ed="#B" n="20"/>se desapropriaran, deven ser oydos y por señores proprietarios de
          <lb ed="#B" n="21"/>aquellas cosas ricas juzgados. Y por tanto lo más seguro me parece 
          <lb ed="#B" n="22"/>que será que, o a los herederos de aquéllos que aquellas riquezas en
          <lb ed="#B" n="23"/>los templos pusieron se restuyan si se pudiere hallar, o de su consen
          <lb ed="#B" n="24"/>timiento libre si ya son christianos a las yglesias y culto divino
          <lb ed="#B" n="25"/>se devan de aplicar. Y así parece que no con menos razón pertene
          <lb ed="#B" n="26"/>cen aquellos thesoros a los que en los templos de los ídolos los offrecie
          <lb ed="#B" n="27"/>ron, o a sus herederos, que los que se hallaren en los sepulchros, a sus
          <lb ed="#B" n="28"/>dueños, según lo que queda determinado en la precedente Con
          <lb ed="#B" n="29"/>clusión
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>