<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulo 13</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#k-blanch">Catherine Blanch</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulo 13</title>
          <date when="2026-02-04">February 04, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-02-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="159-r"/>
        <cb ed="#B" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="dc7aa7-e03948"><!-- dd-c13 -->
        <head xml:id="dc7aa7-e03948-Hd1e111">Capitulo 13</head>
        <p xml:id="dc7aa7-e03948-d1e113">
          <lb ed="#B" n="23"/>§. 13.
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e03948-d1e119">
          <lb ed="#B" n="24"/>Requiere, después desto, la 6*: la orden del derecho natural y
          <lb ed="#B" n="25"/>divino que se predique la fe por los que tienen hecha professión 
          <lb ed="#B" n="26"/>dello, y esto según la forma que Christo nos dexó establecido,  
          <lb ed="#B" n="27"/>(conviene a saber) discreta o distinta o explícita, morosa y  
          <lb ed="#B" n="28"/>benignamente, según que el mismo Redemptor y sus Apóstoles  
          <lb ed="#B" n="29"/>y los que así se hovieron, el mundo convertieron. 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e03948-d1e135">
          La fe bien 
          <lb ed="#B" n="30"/>predicada, y en la predicación declarada la gran majestad  
          <lb ed="#B" n="31"/>y poder divino del Vicario de Jesu Christo, y la fe rescebida  
          <lb ed="#B" n="32"/>por aquellas simples y mansuetíssimas gentes, lo séptimo, que 
          <lb ed="#B" n="33"/>la orden del derecho susodicho deve seguirse, es que los mismos 
          <lb ed="#B" n="34"/>predicatores de la cathólica fe, con gran prudencia, discreción, 
          <lb ed="#B" n="35"/>industria blandíssima y dulcíssimamente, persuadiesen
          <pb ed="#B" n="159-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>e induziesen a los Reyes y Senores y a sus pueblos a que de su vo¬ 
          <lb ed="#B" n="2"/>luntad libre y graciosa, quasi como en agradescimiento de los grandes  
          <lb ed="#B" n="3"/>beneficios que de los Reyes de Castilla rescibieron, embiándoles pre¬
          <lb ed="#B" n="4"/>dicatores que les diesen la lumbre divina, desechadas tan profun¬  
          <lb ed="#B" n="5"/>das tinieblas como tenían, los rescibiesen por universales y su¬
          <lb ed="#B" n="6"/>premos Príncipes; y así, consentiendo en la dicha institución y  
          <lb ed="#B" n="7"/>promoción del Vicario de Christo, quedándose los Reyes y naturales  
          <lb ed="#B" n="8"/>Señores suyos con sus propios reynos y señoríos que de antes posseían,  
          <lb ed="#B" n="9"/>representándoles la eran utilidad y prosperidad que en tener un  
          <lb ed="#B" n="10"/>Rey christiano por superior a sefiores y sübditos, sobrevernía. 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e03948-d1e174"> 
          <lb ed="#B" n="11"/>Lo último, que se requiere de ley natural y divina, y no menos necessario 
          <lb ed="#B" n="12"/>para la justificación y firmeza total del principado supremo de  
          <lb ed="#B" n="13"/>nuestros ínclitos Reyes de Castilla en las Indias, es que se celebren o de  
          <lb ed="#B" n="14"/>vieran celebrar cierto tractado, convención y pacto o contracto, en¬ 
          <lb ed="#B" n="15"/>tre Sus Altezas, o sus officiales en su nombre, y los reyes naturales de aquellas  
          <lb ed="#B" n="16"/>tierras y sus pueblos; de parte de los Reyes de Castilla, prometiendo  
          <lb ed="#B" n="17"/>de reynar y governallos justamente y guardalles sus estados, sus  
          <lb ed="#B" n="18"/>dignidades, sus leyes y costumbres y libertades, que no sean ni fuessen  
          <lb ed="#B" n="19"/>contra nuestra fe y en derogación de la christiana religión, con otras  
          <lb ed="#B" n="20"/>condiciones razonables que les pidiesen. De partes de los naturales,  
          <lb ed="#B" n="21"/>reyes y señores y sus reynos y pueblos, offreciessen libremente,  
          <lb ed="#B" n="22"/>sin fuerga o miedo alguno, toda obediencia y reverencia y fide¬
          <lb ed="#B" n="23"/>lidad a Sus Altezas y a sus justos mandamientos, y el tributo en  
          <lb ed="#B" n="24"/>señal de su universal señorío y derechos reales y servicios que  
          <lb ed="#B" n="25"/>darles conviniesse, jurando ambas a dos partes de cumplir todo  
          <lb ed="#B" n="26"/>lo tractado, y con pacto celebrado y contractado para siempre, in¬
          <lb ed="#B" n="27"/>violablemente. 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e03948-d1e214">
          La razón desta última parte, de las que contiene   
          <lb ed="#B" n="28"/>la orden del derecho natural y divino es ésta. Porque la razón na¬ 
          <lb ed="#B" n="29"/>tural dicta y enseña que qualquiera pueblo o gente libre que se de  
          <lb ed="#B" n="30"/>terminase de subjectar al govierno, juridicción y principado de   
          <lb ed="#B" n="31"/>alguno o de algunos, y ebro hazerse subjecto obligando sus   
          <lb ed="#B" n="32"/>personas a la dicha fidelidad que según los juristas es especie de   
          <lb ed="#B" n="33"/>servidumbre, y a cumplir los otros derechos y cargas que a la tal  
          <lb ed="#B" n="34"/>subjectión se siguen, que puede pedir e assentar las condiciones  
          <lb ed="#B" n="35"/>que quisiere, con que no sean contra la razón natural, mayormente  
          <lb ed="#B" n="36"/>si fueren favorables al bien público. Porque cada un particular,   
          <lb ed="#B" n="37"/>queriendo enagenar sus cosas propias puede poner por la misma   
          <lb ed="#B" n="38"/>razón natural las leyes y condiciones que a él bien pareciere, con que  
          <pb ed="#B" n="160-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>razonables por que no haze injuria ni daño anadie. Luego 
          <lb ed="#B" n="2"/>mucho mas es licito y natural que dandose un hombre y mas es 
          <lb ed="#B" n="3"/>si un reyno/ o una qualquiera comumidad: y mas si un mundo 
          <lb ed="#B" n="4"/>como aquel: y subjectadose aquien no era subjecto puede pedir e po¬ 
          <lb ed="#B" n="5"/>ner las leyes y condiciones que para bien desu republica y conser¬ 
          <lb ed="#B" n="6"/>vacion de su libertad le pareciere ser mas saludables: y la otra 
          <lb ed="#B" n="7"/>parte es obligada aguardarselas deley/ oderecho natural. Esto se¬ 
          <lb ed="#B" n="8"/>prueua todo. <ref xml:id="dc7aa7-e03948-Rd1e259">C. mandati. L. in remandata</ref> donde se dize 
          <lb ed="#B" n="9"/>inzepropria quisquis est moderator / dispositor et arbiter. y en el 
          <lb ed="#B" n="10"/><ref xml:id="dc7aa7-e03948-Rd1e265">cap. i de probatio:</ref> se trata esta obligacion del principe a la larga 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e03948-d1e268">
          <lb ed="#B" n="11"/>Estas son las partes principales enteotras que contiene la orden 
          <lb ed="#B" n="12"/>del derecho natural y divino que eneste negocio delas indias mayor¬
          <lb ed="#B" n="13"/>mente para justificar y roborari el principado supremo y uni¬ 
          <lb ed="#B" n="14"/>versal que los reyes de Castilla y Leon por la instrucion / o donacion 
          <lb ed="#B" n="15"/>de la sede apostolica pretenden aver y posseer en aquel indiano 
          <lb ed="#B" n="16"/>orbe necessariamento de vieron ser guardadas por los españoles con 
          <lb ed="#B" n="17"/>mucho y entero rigor sinque una ni alguna faltase. Desta orden 
          <lb ed="#B" n="18"/>de derecho natural ingenere se trata en la lamentina pasto¬
          <lb ed="#B" n="19"/>ralis y alli Joan de jmola de rejudicada y los doctores canonistas 
          <lb ed="#B" n="20"/>en el <ref xml:id="dc7aa7-e03948-Rd1e291">cap. incausis deresudicata y en la L. princeps. ff. delegib 9.
          <lb ed="#B" n="21"/>y en la L. prolibitum y en la L. justas y en la L. defenssiomis 
          <lb ed="#B" n="22"/>facultas. C. dejure fisci. lib. 10.</ref>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>