<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Capitulo 42</title>
            <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#k-blanch">Catherine Blanch</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Capitulo 42</title>
               <date when="2026-02-04">February 04, 2026</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2026-002-04" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="222-v"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xmlns="" xml:id="dc7aa7-e16615" alias="dd-c42">
            <head>Capitulo 42</head>
            <p>
      Capítulo 43
    </p>
            <p>
               <lb ed="#B" n="11"/>Quanto a la segunda, conviene a saber que dándose y sometiéndose
      <lb ed="#B" n="12"/>a sí mismos los reyes de los indios a los Reyes de Castilla, son vistos so
      <lb ed="#B" n="13"/>meter y dar sus pueblos y vassallos y lo demás, etc., respondemos: Lo
      <lb ed="#B" n="14"/>1°, que differente es el caso que el Baldo toca en la dicha L. $ pater,
      <lb ed="#B" n="15"/>del nuestro, como deximos del precedente!, porque aquellos capitanes
      <lb ed="#B" n="16"/>infieles fueron vencidos en justa guerra, según el mismo Baldo allí
      <lb ed="#B" n="17"/>refiere: quia illi duces, inquit, infidelium qui jure belli submiserunt
      <lb ed="#B" n="18"/>se Regi Ungarie, transtulerunt in iuristidctionem regis non solum se
      <lb ed="#B" n="19"/>sed suas terras et vassallos, quia serviente capite membra servire ne
      <lb ed="#B" n="20"/>cesse, ut<ref> Digest., De bonorum possessione contra tabulas, L. qui ex fillis, $ testamento</ref>. Hec
      <lb ed="#B" n="21"/>ille. Y así por el Derecho de la justa guerra fueron compellidos a someter en
      <lb ed="#B" n="22"/>servidumbre, consigo sus vassallos y ciudades y todo lo que era suyo al
      <lb ed="#B" n="23"/>govierno immediato del Rey de Ungría. Pero otra cosa es aquí en nuestro
      <lb ed="#B" n="24"/>caso, en el qual voluntariamente se dan y rogados se someten, y es mani
      <lb ed="#B" n="25"/>fiesto que si al tiempo que el contrato se celebrare y las condiciones se pusieren
      <lb ed="#B" n="26"/>de ambas partes, se les dixesse o ellos entendiesen que se pretendía que
      <lb ed="#B" n="27"/>renunciasen todos sus vasallos y pueblos y ciudades y todo su estado
      <lb ed="#B" n="28"/>y derechos reales, o que, tácitamente y per quandam consequentiam,
      <lb ed="#B" n="29"/>se entendía con sus personas lo dicho enagenavan, que ni a sus perso
      <lb ed="#B" n="30"/>nas ni a cosa suya a los Reyes de Castilla subjectarían, ni la institución
      <lb ed="#B" n="31"/>apostólica de la promoción de los Reyes acceptarían, porque no havían
      <lb ed="#B" n="32"/>de sufrir, perder su libertad, y todo quanto ello son y tienen y quedarse
      <pb ed="#B" n="223-r"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>sin nada, como sea todo esto tan contra la inclinagión natural. Por
      <lb ed="#B" break="no" n="2"/>que si nemo presumitur jactare suum, aunque sea un ducado como
      <lb ed="#B" n="3"/>arriba fue tocado, mucho menos un Rey todo su estado y hazerse
      <lb ed="#B" n="4"/>de libre siervo, y a todo el reyno contra ley e razón natural meter
      <lb ed="#B" n="5"/>en servidumbre, antes, según la misma razón y ley, somos obliga
      <lb ed="#B" n="6"/>dos a creer todo lo contrario. Quánto más que el Rey no puede en
      <lb ed="#B" break="no" n="7"/>agenar el reyno sin consentimiento del reyno y de los pueblos del,
      <lb ed="#B" n="8"/>como se nota por los Doctores en la <ref>L. imperialem, $ Preterea duca
        <lb ed="#B" n="9"/>tus,De probibita Feudi alienatione per Federicum?, y por los canonistas en el cap.
        <lb ed="#B" n="10"/>cum dilecti, De maioritate et obedientia y en el cap. auditis, De prescriptionibus, por Innocente.</ref>
               <lb ed="#B" n="11"/>Luego, porque se sometan los Reyes de las Indias al govierno y jurisdicción
      <lb ed="#B" n="12"/>universal de los Reyes de Castilla, no entienden por eso desapropriarse
      <lb ed="#B" n="13"/>a sí mismos de sus vassallos e immediato govierno ni de sus derechos
      <lb ed="#B" n="14"/>reales, y que todo a lo que se obligaren tácitamente se ha de entender,
      <lb ed="#B" n="15"/>y entienden que ha de ser sin perjuyzio de su libertad y de sus vasallos.
    </p>
            <p>Lo 2°, respondemos que esta subjectión <sic><!--edition in parens, part of text--> que </sic> se han de por la subjeción del rey hazer a los Reyes
      <lb ed="#B" n="16"/>de Castilla los Reyes de las Indias es, y al emperador no se deve ser como la que hazen o tie
      <lb ed="#B" n="17"/>nen los hombres súbditos ligios a sus Príncipes, que es la que los
      <lb ed="#B" n="18"/>Reyes al Emperador antiguamente tenían: argumentum <ref>in Clement., 
        <lb ed="#B" n="19"/>c. pastoralis, in verbo «rursus», De re judicata</ref>; por esta tal subjeción,
      <lb ed="#B" n="20"/>que algún libre hombre haze a algún Rey o hazían los Reyes al Em
      <lb ed="#B" n="21"/>perador, se someten o sometían solamente a su jurisdición univer
      <lb ed="#B" n="22"/>sal, y sometiendo su persona era visto someter a la mima jurisdi
      <lb ed="#B" n="23"/>cción todos los bienes, ciudades y vassallos que tenía, ut in <ref>Authent., De
        <lb ed="#B" n="24"/>questore, $ si vero forsam, Collatio 6; et Codex, De episcopis Ecclesie, L. quisquis;
        <lb ed="#B" n="25"/>et.L. si pater, Digest., De adoptionibus; et cap. quod a te, De clericis conjugatis, et ibi
        <lb ed="#B" n="26"/>nota</ref>. Pero, por esta sujeción no eran los vassallos y hombres del Rey
      <lb ed="#B" n="27"/>ligio, vassallos ni hombres del Emperador, y así el govierno immediato no 
      <lb ed="#B" n="28"/>pertenecía al Emperador, y por consiguiente ni los tributos y ordina
      <lb ed="#B" n="29"/>rios servicios y derechos reales, sino al rey o al señor que era vassallo 
      <lb ed="#B" n="30"/>o súbdito ligio del Príncipe o del Emperador.
    </p>
            <p>Hombre ligio es a
      <lb ed="#B" break="no" n="31"/>quél que es quasi ligatus fideii impera Notandum: Hombre toris vel Regis cuius iurisdicioni se
      <lb ed="#B" n="32"/>submittit vel quasi legalarmy servans, secundum glosam,in <ref>d. Clement, 
        <lb ed="#B" n="33"/>C. pastoralis, verbo «Rursus»</ref>.
    </p>
            <p>Todo esto tracta el Especulador in título 
      <pb ed="#B" n="223-v"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>De feudis Quonian super homagiis, ubi sic ait: «Utrum
      <lb ed="#B" n="2"/>homo hominis mei sit homo meus: respondeo non: <ref>ff., De verborum
        <lb ed="#B" n="3"/>significatione, L. Modestissimus</ref>, sicut nec liber
      <lb ed="#B" n="4"/>tus liberti mei est meus libertus ut <ref>Digest., De liberis agnoscendis, L. si quis a liberis, $ si quis a liberti liberto; 
        <lb ed="#B" n="5"/>ff., De alimentis et cibarüs legatis, L. alimenta, $ libertis!*; et facit 81 Dist., c. legitur</ref>. Ex
      <lb ed="#B" n="6"/>quo patet quod licet magni barones, scilicet comites palatini duces 
      <lb ed="#B" n="7"/>et alii similes sint immediate vasalli sive homines ligii regis in cu
      <lb ed="#B" n="8"/>ius regno sunt vel imperatoris si sunt in imperio, tamen homines ipso
      <lb ed="#B" n="9"/>rum baronum non sunt homines ipsius regis vel imperatoris: <ref>11, q. 3,
        <lb ed="#B" n="10"/>c. nullus primas ; et exemplum De officio ordinario, c. pastoralis; et c. Romana,
        <lb ed="#B" n="11"/>Lib. 6°</ref>, bene tamen omnes homines qui sunt in regno sunt sub potestate
      <lb ed="#B" n="12"/>et principatu regis et in eis habet imperium generalis juridictionis
      <lb ed="#B" n="13"/>et potestatis. Nam verbum «potestatis» pluribus modis accipitur, ut
      <lb ed="#B" n="14"/>ff., <ref>De verborum significatione, L. potestatis verbum.</ref> Sicut omnia sunt imperatoris
      <lb ed="#B" n="15"/>quantum ad iurisdictionem cum sit dominus mundi, ut <ref>Codex,
        <lb ed="#B" n="16"/>De quadrienni prescriptione, L. bene a Zenone; ff., Ad legem Rbodiam de iactu, L. deprecatio;
        <lb ed="#B" n="17"/>et 12 9.1 c. fuomnia que sunt in regno. </ref>tyygm, sic omnia que sunt in regno regis sunt quantum
      <lb ed="#B" n="18"/>ad iurisdictionem generalem: <ref>8 Dist., c. quo ture»,</ref> Hec omnia specu
      <lb ed="#B" n="19"/>lator.
    </p>
            <p>De donde parece que así como el Príncipe, Emperador, o Rey, que no
      <lb ed="#B" n="20"/>recognosce superior, no es Sefior de los bienes o cosas de los súbditos par
      <lb ed="#B" n="21"/>ticulares, ni funda su intención ni en el señorío útil ni directo do
      <lb ed="#B" n="22"/>minio, y así quanto a aquellos bienes no se puedan dezir sus súbditos,
      <lb ed="#B" n="23"/>sino solamente quanto a la jurisdicción y proteción est ius reddendum,
      <lb ed="#B" n="24"/>según determinan los Doctores de ambos a dos derechos, civil y canónico:
      <lb ed="#B" n="25"/>«Quia imperator tenetur totum mundum vel rex totum regnum tenetur
      <lb ed="#B" n="26"/>defendere ac protegere, secundum Batholum. In <ref>2° questione Digestiveteris,
        <lb ed="#B" n="27"/>videmus, inquit Bartholus, </ref>quod ratione protectionis, et administrtionis,
      <lb ed="#B" n="28"/>dicitur quis esse dominus, ut in <ref>L. interdum, $ qui tutelam, ff., De furtis</ref>; et <ref>L.
        <lb ed="#B" n="29"/>qui fundum, $ si tutor, ff., pro emptore, et similia.</ref> Así, por esta manera
      <lb ed="#B" n="30"/>se ha de entender que han de tener el señorío supremo de aquellas Indias,
      <lb ed="#B" n="31"/>quando los Reyes naturales dellas a su jurisdición se someten haziéndose
      <lb ed="#B" n="32"/>sus hombres y súbditos ligios, conviene a saber que quanto a la jurisdición
      <lb ed="#B" n="33"/>y govierno general para los defender en sus estados y libertad,
      <lb ed="#B" n="34"/>mayormente en la cosas de la fe, y quanto a esto se dirán súbditos o va
      <lb ed="#B" n="35"/>sallos suyos los reyes y los pueblos y vasallos, y los Reyes de Casti
      <pb ed="#B" n="224-r"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>lla se nombrarán Príncipes o Señores universales; pero quanto al immedia
      <lb ed="#B" n="2"/>to govierno y jurisdición sobre sus propios súbditos o vasallos y todos
      <lb ed="#B" n="3"/>sus antiguos derechos reales, no se pueden dezir súbditos de los Reyes de 
      <lb ed="#B" n="4"/>Castilla porque les pertenece de derecho de las gentes y de ley natural,
      <lb ed="#B" n="5"/>ni los Reyes de Castilla se pueden intitular propriamente quanto a estos
      <lb ed="#B" n="6"/>Señores de los pueblos y gentes dellos ni de lo que poseen los reyes y los
      <lb ed="#B" n="7"/>súbditos, porque si lo que la objeción pretende se hoviesse de entender y exe
      <lb ed="#B" n="8"/>cutar, es manifiesto que con effecto era privar los reyes de sus estados
      <lb ed="#B" n="9"/>y vasallos y a los unos y a los otros de sus bienes y libertad, lo qual queda
      <lb ed="#B" n="10"/>y arriba reprovado, y como injusto y tyránico, abominado.
    </p>
            <p>Lo 3°, 
      <lb ed="#B" n="11"/>respondemos que si los Reyes de Castilla entendiesen y lo executasen, con
      <lb ed="#B" n="12"/>viene a saber, quitar a los Reyes naturales su immediato govierno, y por los
      <lb ed="#B" n="13"/>españoles sus ministros immediatamente governallos y que los pue
      <lb ed="#B" n="14"/>blos les tributasen, esto es manifiesto injusto y tyránico. Pruévase:
      <lb ed="#B" n="15"/>Lo primero, porque sin culpa de los Reyes se les haze injusticia, despoján
      <lb ed="#B" n="16"/>dolos de su derecho y officio y administración real, como parece claro.
    </p>
            <p>Lo 2°, porque es contra la común utilidad que siempre se ha de tener
      <lb ed="#B" n="17"/>por fin en todo gobierno de qualquiera comunidad. Esto se prueva
      <lb ed="#B" n="18"/>porque nunca reyno ni alguna comunidad puede ser governada,
      <lb ed="#B" n="19"/>sino con muchos y graves defectos y daños della, por persona estran
      <lb ed="#B" n="20"/>gera. La razón es, lo primero, porque no tiene natural affeción a los pue
      <lb ed="#B" n="21"/>blos y gentes que govierna, y por consiguiente no tiene tanto cuidado
      <lb ed="#B" n="22"/>como devría de ellos ni de su prosperidad o aprovechamiento. Lo 2°,
      <lb ed="#B" n="23"/>porque las costumbres de los reynos y gentes y la calidad de las tierras son 
      <lb ed="#B" n="24"/>diversas y en unas es necessario llevar un modo de gobierno, y en otras,
      <lb ed="#B" n="25"/>otro diverso. Y lo que a una es provechoso, a Otras es causa de perderse,
      <lb ed="#B" n="26"/>y esto bien parece en el govierno que havemos puesto en aquellas gentes con que las hemos
      <lb ed="#B" n="27"/>assolado y destruydo.Y por evitar estos gravíssimmos dos inconvenientes
      <lb ed="#B" n="28"/>y los que dellos más se siguen, Dios mandó, en la ley Deuteronomio 17, que no eli
      <lb ed="#B" n="29"/>giesen Rey estrangero sino de sí mismos. La razón: s<ref>. Thomás 
        <lb ed="#B" n="30"/>enseña en la 1.2 q. 105 a.1 ad 2,</ref> inquit, tales Reyes solent
      <lb ed="#B" n="31"/>parum affici ad gentem cui preficiuntur, et er consequens non curare
      <lb ed="#B" n="32"/>de eis, como en las Indias hecho [es]. Luego, P q 8 contra la común utili
      <lb ed="#B" n="33"/>dad, y por consiguiente injusto y tiránico, es haverles qui
      <lb ed="#B" n="34"/>tado a los reyes naturales su inmediato govierno de sus pueblos
      <lb ed="#B" n="35"/>y reynos, y que por sus ministros lo quisiesen exercitar nuestros Reyes.
      <pb ed="#B" n="224-v"/>
            </p>
            <p>Lo 3° conviene a saber que tributen los pueblos o los Reyes de
      <lb ed="#B" n="1"/>Castilla quanto injusto sea, pruévase Porque por tributar los pueblos
      <lb ed="#B" n="2"/>a nuestros Reyes,o ha de ser que a sus Reyes y Señores no tribute, o sobre
      <lb ed="#B" n="3"/>aquellos se les añidan los tributos que han de dar a nuestros Reyes.
      <lb ed="#B" n="4"/>Si lo primero, manifiesta es la injusticia que se les haze quitalles aquellos
      <lb ed="#B" n="5"/>derechos que de ley natural sus vasallos y súbditos les deven sin que
      <lb ed="#B" n="6"/>hayan offendido a alguien, y seremos nosotros obligados a restituir
      <lb ed="#B" n="7"/>les lo que ellos pierden de haver de sus tributos que justamente les son
      <lb ed="#B" n="8"/>devidos, aunque dellos no nos aprovechamos. Porque «qui causam
      <lb ed="#B" n="9"/>damni at ipsum damnum dedisse videtur, et ideo oportet nos
      <lb ed="#B" n="10"/>illud damnum eis resarcire: Cap. si culpa, De iniuriis et damno dato. Y que los
      <lb ed="#B" n="11"/>haya de restituir (o el Rey, nuestro Señor, si los llevare, o a qualquiera que
      <lb ed="#B" n="12"/>los lleve o dellos sea partícipe), ninguna Duda dello hay por todo:
      <lb ed="#B" n="13"/>lo susodicho.
    </p>
            <p>
               <lb ed="#B" n="14"/>Si lo segundo, conviene a saber que a los pueblos se les añidan
      <lb ed="#B" n="15"/>sobre los que diere a sus reyes otros tributos o servicios para los Reyes
      <lb ed="#B" n="16"/>de Castilla, esto es tanto injusto y más y peor echalles sobre carga et du
      <lb ed="#B" n="17"/>plici onere illos gravari et affligi quod esse contra naturale jus, ne
      <lb ed="#B" n="18"/>mo non scit <ref>L. Navis onuste, $ Cum autem, ff., Ad L. Rbodiam de jactu;
        <lb ed="#B" n="19"/>et L. Titia, $ Qui invita, Íf., De legatis; </ref>et in <ref>propiis terminis,
          <lb ed="#B" n="20"/>Andreas de Isernia, et Alvarotus, in verbo «extraordinaria»</ref>, in titulo
      <lb ed="#B" n="21"/>Que sint regalia, et Jacobus de San Georgio, in Tractatu De bomagiis, illud
      <lb ed="#B" n="22"/>comdemnant, ubi dicunt quod licet imperator vel rex possit imponere
      <lb ed="#B" n="23"/>subditis suis superindictum, id est extraordinarium munus seu servi
      <lb ed="#B" n="24"/>tutem, subsistente nescesitate publica, <ref>L. 1, Codex, indicto, Lib. 10</ref>, tamen
      <lb ed="#B" n="25"/>ut subditi teneantur dominis suis in simili causa prestare indictum,
      <lb ed="#B" n="26"/>id est ordinarium munus seu tributum certe imperator vel rex non
      <lb ed="#B" n="27"/>potest a subditis illorum dominorum exigere superindictum, ne ipsi
      <lb ed="#B" n="28"/>homines duplici onere graventur». Hec ille.
    </p>
            <p>Parece, pues, que ni por la
      <lb ed="#B" n="29"/>concesión apostólica los derechos y mineros y riquezas que tenían los re
      <lb ed="#B" n="30"/>yes de las en los Reyes de Castilla ipso jure vel ipso facto se tras
      <lb ed="#B" n="31"/>passaron, ni sometiéndose quando se someten a la Jurisdicción univer
      <lb ed="#B" n="32"/>sal dellos como Reyes y hombres ligios, serán vistos, según la verdad,
      <lb ed="#B" n="33"/>someter ni subjectar pueblo y ciudades ni vasallo, más de a la 
      <lb ed="#B" n="34"/>jurisdición universal; y por consiguiente, ni desapropriarse de su
      <lb ed="#B" n="35"/>govierno inmediato, ni de sus derechos reales, ni offrecer o subjectar
      <pb ed="#B" n="225-r"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>cosa que sea en perjuizio de su libertad o daño de sus comuni
      <lb ed="#B" n="2"/>dades.
    </p>
            <p>Y lo que agora comunmente los españoles, y aun personas
      <lb ed="#B" n="3"/>religiosas dizen, acusan y encarecen contra los señores naturales que
      <lb ed="#B" n="4"/>roban a sus indios y se aprovechan dellos quanto pueden, sobre
      <lb ed="#B" n="5"/>lo que al Rey, nuestro Señor o a los españoles dan, cierto es señal de
      <lb ed="#B" n="6"/>gran falta de consideración y de penetrar la sustancia desta
      <lb ed="#B" n="7"/>materia y negociación. Porque dexan de llorar y blasphemar,
      <lb ed="#B" n="8"/>según devría y eran obligados, los robos y tyranías, oppressión
      <lb ed="#B" n="9"/>quotidiana con que los españoles a los indios vasallos de aquel
      <lb ed="#B" break="no" n="10"/>los reyes y señores asuelan y matan, y que con tanta injusticia
      <lb ed="#B" n="11"/>y crueldad de aquellos estraños e inmesurables robos gozan
      <lb ed="#B" n="12"/>y echan mano, y nunca dexan de agraviar lo que los señores,
      <lb ed="#B" n="13"/>para su sustentación que tan devida les es, como quiera que puedan,
      <lb ed="#B" n="14"/>toman por las vías encubiertas o cautelas de que se les offrece
      <lb ed="#B" n="15"/>poder usar, que comparado a lo que roban los españoles es un ma
      <lb ed="#B" n="16"/>ravedí a millares de castellanos. Confessamos que aquello que los
      <lb ed="#B" n="17"/>señores les toman, por poco que sea, es a los pueblos e indios más carga
      <lb ed="#B" n="18"/>y les es gran aflición y trabajo, supuesta la tiranía y oppres
      <lb ed="#B" n="19"/>sión en que están. ¿Pero quién tiene desto la culpa? ¿Y quién en los in
      <lb ed="#B" n="20"/>fiernos lo ha de pagar? Si aquello que los señores piden o toman a sus
      <lb ed="#B" n="21"/>vasallos para se sustentar, llaman robar, ¿a quién pertenece más
      <lb ed="#B" n="22"/>sin culpa robar, que a aquéllos que se les deve aquello de derecho y ley
      <lb ed="#B" n="23"/>natural? Mayormente viendo en tan ínfimo y abatido esta
      <lb ed="#B" break="no" n="24"/>do y en tan última necessidad los que poco havía que por dioses
      <lb ed="#B" n="25"/>eran servidos y adorados, y que agora veen a nosotros
      <lb ed="#B" n="26"/>gozar de tantas riquezas, señoríos y regalos, con la sangre de sus
      <lb ed="#B" n="27"/>mismos vasallos, y ellos, y sus hijos y mugeres muriendo de hambre
      <lb ed="#B" n="28"/>y hasta el abismo derrocados, no por otro título sino porque po
      <lb ed="#B" n="29"/>dimos más que ellos, y sólo se tenga por robado lo que piden o toman
      <lb ed="#B" n="30"/>de sus vasallos por fuerga o por grado para se sustentar, y no
      <lb ed="#B" n="31"/>los millones que contra toda ley y razón les han robado, y cada
      <lb ed="#B" n="32"/>día roban los que propriamente son robadores y tyranos. O
      <lb ed="#B" n="33"/>¡Gran ceguedad de los que no veen y advierten cosa tan clara!
      <pb ed="#B" n="225-v"/>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
