<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capítulo 2</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#k-blanch">Catherine Blanch</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capítulo 2</title>
          <date when="2026-02-04">February 04, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-02-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="145-v"/>
        <cb ed="#B" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="dc7aa7-e01681"><!-- dd-c2 -->
        <head xml:id="dc7aa7-e01681-Hd1e111">Capítulo 2</head>
        <p xml:id="dc7aa7-e01681-d1e113">
          <lb ed="#B" n="27"/>§ 2o.
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e01681-d1e118">
          <lb ed="#B" n="28"/>Principio 2o
          </p>
          <p>
          <lb ed="#B" n="29"/>Quatro differencias hay de infieles, y asi de quatro differentes ma¬
          <lb ed="#B" n="30"/>nerasnos devemos de haver con ellas. la ygnorancia deste principio 
          <lb ed="#B" n="31"/>a causado principalmente toda la destruycion delas indias como 
          <lb ed="#B" n="32"/>podra constar delo quese dixere. 
          </p>
          <p>
          <lb ed="#B" n="33"/>Pruevase este principio por cada una discurriendo. La una es que al¬ 
          <lb ed="#B" n="34"/>gunos infieles ay quemoran entre los christianos y son subjetos a los 
          <lb ed="#B" n="35"/>principes o reyes christianos como son los judios y los moros que solían 
          <lb ed="#B" n="36"/>bivir en Castilla, que llamavamos moros modéjares. Destos infieles mu¬ 
          <lb ed="#B" n="37"/>has leyes y decretos ecclesiasticos y seglares ay escriptas y establecidas 
          <pb ed="#B" n="146-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>como parece todo el título de Judeis y sarracenis en las Decretales: y 
          <lb ed="#B" n="2"/>en los decretos y en las leyes humanas <ref>ut Codex, de Judeis,</ref> et <ref>Codex, de paganis</ref>, 
          <lb ed="#B" n="3"/>etc. 
          </p>
          <p>
          Estos tales infieles que viven infieles, como bivan debaxo del señorío y ju¬ 
          <lb ed="#B" n="4"/>risdiccion/ o principado delos Reyes christianos, son subditos dellos 
          <lb ed="#B" n="5"/>de jure y defacto. y asi son obligados aguardar las leyes justas que 
          <lb ed="#B" n="6"/>les pusieren, biviendo segun ellas como todo subdito las del princi¬ 
          <lb ed="#B" n="7"/>pio / o superior, debaxo de cuya jurisdiccion y districto bive como 
          <lb ed="#B" n="8"/>de si parece, y están los derechos. <!--crossed out on text La una por razon--> canonico y 
          <lb ed="#B" n="9"/>civil llenos dello. 
          </p>
          <p>
          Quatro maneras ay de subditos segun los derechos. 
          <lb ed="#B" n="10"/>la una por razon del domicilio bivienda / o habitacion. La otra 
          <lb ed="#B" n="11"/>por razon del origen o nascimiento propio/o de nuestros padres. La otra 
          <lb ed="#B" n="12"/>por razón de delictos si alguno offende en tierra o jurisdiccion agena 
          <lb ed="#B" n="13"/>o haze algun contrato. La otra, por razon / o de pleito, homenaje y vassallaje 
          <lb ed="#B" n="14"/>como son los que tienen algún feudo, etc.
          </p>
          <p> 
          La 2a differencia /o especie
          <lb ed="#B" n="15"/>de infieles es y son aquellos que las tierras o señoríos y cosas que tienen: 
          <lb ed="#B" n="16"/>la tienen de facto y contra derecho (conviene a saber) quelas surparon 
          <lb ed="#B" n="17"/>por violencia, injustamente, al pueblo christiano, como son los moros 
          <lb ed="#B" n="18"/>y turcos, por guerras / opor otra qualquiera injusta/ o tyranica mane¬ 
          <lb ed="#B" n="19"/>ra. Segun parece en los detenedores de la tierra sancta y africa y toda 
          <lb ed="#B" n="20"/>Asia y parte de Ungria, y otras muchas partes y reynos que fueron 
          <lb ed="#B" n="21"/>de la christiandad. Desta 2a especie son los que no se contentan con de¬
          <lb ed="#B" n="22"/>tenernos usurpados nuestras tierras y Reynos: pero con todas sus fuercas 
          <lb ed="#B" n="23"/>impugnan la republica christiana con sus crueles y sobervios exercitos 
          <lb ed="#B" n="24"/>y guerras: matando y captivando los miembros de christo como cada 
          <lb ed="#B" n="25"/>dia lo vemos y dolemos, cuyo fin principal es si pudiessen impedir, des¬ 
          <lb ed="#B" n="26"/>truyr y anihilar la fe y nombre de Christo, y dilatar su nefanda 
          <lb ed="#B" n="27"/>secta. Y estos son propiamente hostes fidei et religionis christiane. 
          </p>
          <p>
          <lb ed="#B" n="28"/>Estos por razon de las offensas, daños gravissimos, injurias que contra 
          <lb ed="#B" n="29"/>el pueblo christiano cometen: son subditos de la Yglesia dejure y no 
          <lb ed="#B" n="30"/>de facto, por sus grandes bestiales fuergas y potencia: y por consiguiente 
          <lb ed="#B" n="31"/>cada y quando que la Yglesia pudiere /o sus miembros que son los prin¬ 
          <lb ed="#B" n="32"/>cipes christianos pudieren, los pueden punir e castigar como súbditos 
          <lb ed="#B" n="33"/>delinquentes. Destos tracta <ref>Sancto Thomas 2.2 q.10 a.8</ref> donde 
          <lb ed="#B" n="34"/>dize contra estos tiene la Yglesia quatro vias juridicas para empece 
          <lb ed="#B" n="35"/>llos. La una, jure recuperationis, para cobrar los reynos y tier¬ 
          <lb ed="#B" n="36"/>ras que nos usurparon injustamente, como se prueva <ref>23, q.2, c. 
          <lb ed="#B" n="37"/>dominus noster</ref> et <ref>q. 4, c. fortitudo,</ref> et <ref>[q.8] c. dispar</ref> et <ref>c. igitur, et c. 
          <lb ed="#B" n="38"/>omni timore,</ref> et <ref>c. hortatu</ref> et <ref>c. olim causa. De restitutione spoliatorum.</ref>
          </p>
          <p>
           La 2a, 
          <lb ed="#B" n="39"/>jure defensionis, y esta es clara porque aun a una persona pribata 
          <pb ed="#B" n="146-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>es licito defenderse <ref>L. ut vim, ff. Digest. De iustitia et iure</ref>
          </p>
          <p>
          La 3a, jure vindi¬ 
          <lb ed="#B" n="2"/>cte sive punitionis aut ultionis, porque qualquier principe que no 
          <lb ed="#B" n="3"/>recognosce superior, puede nosolo mover guerra para se defender y 
          <lb ed="#B" n="4"/>recobrar lo que le fuere usurpado: pero castigar y punir a los quele hi¬ 
          <lb ed="#B" n="5"/>zieren injuria <ref>23, q.1, c. quid culpatur.</ref>
          </p>
          <p>
          La quarta, jure 
          <lb ed="#B" n="6"/>liberandi, christianos oppressos quos captivos tyránica rabie detinent 
          <lb ed="#B" n="7"/>ut <ref>q. 3, c. Maximianus,</ref> et <ref>per totam illiam questionem et c. 8, c.</ref>
          <lb ed="#B" n="8"/>scire vos oportet; et <ref>q. 5, c. regum officium.</ref> Y abaxo se dira mas largo.  
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>