<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capítulo 3</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#k-blanch">Catherine Blanch</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capítulo 3</title>
          <date when="2026-02-04">February 04, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-02-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="146-v"/>
        <cb ed="#B" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="dc7aa7-e01822"><!-- dd-c3 -->
        <head xml:id="dc7aa7-e01822-Hd1e111">Capítulo 3</head>
        <p xml:id="dc7aa7-e01822-d1e113">
          <lb ed="#B" n="9"/>§. 3o
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e01822-d1e118">
          <lb ed="#B" n="10"/>La 3a especie de infieles es y son los herejes y apostatas: quales son sub¬ 
          <lb ed="#B" n="11"/>ditos de jure de la Yglesia universal y de sucabeza que es el vicario dex¬ 
          <lb ed="#B" n="12"/>sumo pontifice y papa: y delos otros perlados espirituales. La razon de 
          <lb ed="#B" n="13"/>que son subditos es: por razon del origen y del domicilio y del contrato 
          <lb ed="#B" n="14"/>y por razon del delicto son subditos de jure y defacto id est actu, como a¬
          <lb ed="#B" n="15"/>quellos que nascieron, o sus padres, en el señorio de algun principe christia¬ 
          <lb ed="#B" n="16"/>no. Otros pueden ser solamente de jure y no de facto id est actu, como si un 
          <lb ed="#B" n="17"/>reyno todo con su Rey no reconociente superior temporal hereticase: co¬ 
          <lb ed="#B" n="18"/>mo hizo el infelice Rey y reyno de Ynglaterra y muchas provincias de 
          <lb ed="#B" n="19"/>Alemania. Son estos pues subditos de la Yglesia de jure por razon de aver 
          <lb ed="#B" n="20"/>recebido la catholica fe. Y la rayz desta subjeccion es el voto solemne, y la 
          <lb ed="#B" n="21"/>spontanea proffession y promessa que hizieron rescebiendo el sacro 
          <lb ed="#B" n="22"/>baptismo, por las quales todo baptizado protesta y promete creer en Dios 
          <lb ed="#B" n="23"/>Trino y Uno y tener la fe de Jesuchristo. Esto se prueva en el <ref>c. pri¬ 
          <lb ed="#B" n="24"/>ma,</ref> et <ref>c. postquam,</ref> et <ref>c. primum interrogatur, </ref> et <ref>postquam uos,</ref> et <ref>c.
          <lb ed="#B" n="25"/>cathecumenum. de consecratione. dist. 4.</ref>
          </p>
          <p>
          Item el baptizado obligase per¬ 
          <lb ed="#B" n="26"/>stipulationem. Es la stipulacion quando se responde concediendo y 
          <lb ed="#B" n="27"/>prometiendo uno lo que el otro pide /o demanda, como diziendo pro¬ 
          <lb ed="#B" n="28"/>metes: prometo et similia, segun los juristas. Asi el sacerdote pide al que se 
          <lb ed="#B" n="29"/>a de baptizar: Crees en Dios. Responde creo. Abrenuncias sathane, 
          <lb ed="#B" n="30"/>Abrenuncio, etc. Y aquello es un lugar de stipulacion /y assi interviene 
          <lb ed="#B" n="31"/>contracto /o quasi contracto entre el sacerdote como persona publica y 
          <lb ed="#B" n="32"/>ministro de la Yglesia, y entre el que baptiza. 
          </p>
          <p>
          Item, el baptizado por el 
          <lb ed="#B" n="33"/>dicho contracto y por los dichos actos promete implicite et tacite obe¬ 
          <lb ed="#B" n="34"/>diencia y se traspassa al dominio y vasallaje y jurisdiccion de Jesuchristo 
          <lb ed="#B" n="35"/>y de su Yglesia postponiendo y huyendo y renunciando el señorio del 
          <lb ed="#B" n="36"/>primer señor que es el diablo que lo tenía en su potestad, para desde adelante 
          <lb ed="#B" n="37"/>bivir segun la ley divina evangelica, y asi sea numerado y acompañado
          <pb ed="#B" n="147-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>en el ayuntamiento de los christianos que es la universal Yglesia fuera dela 
          <lb ed="#B" n="2"/>qual ninguna salud se halla ni hallará del ánima, ut in <ref>c. postquam se bap¬ 
          <lb ed="#B" n="3"/>tizatus</ref >et <ref>c. ante baptismum in fi.</ref> et <ref>c. ab antiqua </ref> et <ref>c. postquam ascendit.</ref>  
          <lb ed="#B" n="4"/>et <ref>c. nullius, De consecratione, dist. 4.</ref> Manifiesto es que todo súbdito es obli¬ 
          <lb ed="#B" n="5"/>gado a bivir según las leyes de aquel a cuyo principado se submitió.  
          <lb ed="#B" n="6"/>ut <ref>Codex, De summa Trinitate, L. cunctos populos.</ref> et <ref>cap. 1 De constitutionibus</ref> y <ref>cap. fi. de   
          <lb ed="#B" n="7"/>foro competenti.</ref> 
          </p>
          <p>
          Pues como fuesen los herejes y apóstatas súbditos de
          <lb ed="#B" n="8"/>Christo por cierta nueva manera y de su Yglesia como ciudadanos dela  
          <lb ed="#B" n="9"/>república christiana y dexando la fe cathólica/ o con errores violán¬ 
          <lb ed="#B" n="10"/>dola, quebrantan el voto y no guardan el contracto por la estipulación   
          <lb ed="#B" n="11"/>celebrado. Item se hacen inobedientes a las leyes de Christo y de su christiana  
          <lb ed="#B" n="12"/>república y en todo esto cometen gravíssimos delitos y peccados y  
          <lb ed="#B" n="13"/>crimen de lese-maiestatis: por lo tanto, la Yglesia justamente los pune y casti¬
          <lb ed="#B" n="14"/>ga privándolos ipso iure vel ipso facto de todos sus bienes temporales / o   
          <lb ed="#B" n="15"/>spirituales: de sus estados, honrras, dignidades, de todo señorío y juris
          <lb ed="#B" n="16"/>dicción real o imperial, como parece por <ref>el cap. cum secundum leges, De  
          <lb ed="#B" n="17"/>hereticis. Lib 6</ref> et <ref>in cap. vergentis</ref> et <ref>cap. excomunicamus, el 1°, 1, Extra., eo.  
          <lb ed="#B" n="18"/>tit. et Codex, De hereticis, L. 4,</ref> y en otros muchos lugares y otras muchas penas que  
          <lb ed="#B" n="19"/>ambos a dos derechos dan a los herejes. Y así son incapaces de toda   
          <lb ed="#B" n="20"/>jurisdicción: <ref>c. quicumque bereticos, eo. tit., Lib. 6 y S. Thomas   
          <lb ed="#B" n="21"/>2.2 q.12 a.2</ref> in corp. y así los reynos de los herejes se dizen ser
          <lb ed="#B" n="22"/>vacantes y como cosa que no tiene dueño, el papa suele y puede conceder 
          <lb ed="#B" n="23"/>los a algún rey christiano que los ocupe y possea como cosa propia suya 
          <lb ed="#B" n="24"/>ut per totum titulum <ref>De hereticis, presertim in d. cap. excomunicamus, §mo¬ 
          <lb ed="#B" n="25"/>neantur</ref> et <ref>in cap. presidentes,</ref> et <ref>in cap. acusatus, §seculares 
          <lb ed="#B" n="26"/>potestates,</ref> et in <ref>cap. statutum, el 1, et cap. ut inquisitionis, eo. titulo, Lib.6,</ref>
          <lb ed="#B" n="27"/>etcetera.
          </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>