<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulo 5</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#k-blanch">Catherine Blanch</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulo 5</title>
          <date when="2026-02-04">February 04, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-02-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="148-r"/>
        <cb ed="#B" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="dc7aa7-e02084"><!-- dd-c5 -->
        <head xml:id="dc7aa7-e02084-Hd1e111">Capitulo 5</head>
        <p xml:id="dc7aa7-e02084-d1e113">
          <lb ed="#B" n="3"/>§. 5o.
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e02084-d1e118">
          <lb ed="#B" n="4"/>Confírmase lo susodicho por una ley harto razonable, que de la gen¬
          <lb ed="#B" n="5"/>te de persia y del reyno y Rey de los persas mención haze. Por lo  
          <lb ed="#B" n="6"/>qual se prohibe que los Romanos no vayan a mercadear, porque no se   
          <lb ed="#B" n="7"/>sospeche que el pueblo romano quería, socolor de comercio, los reynos  
          <lb ed="#B" n="8"/>agenos escudriñar: <quote xml:id="dc7aa7-e02084-Qd1e132">«Ne alieni regni quod non convenit, inquit, scru¬ 
          <lb ed="#B" n="9"/>tentur archana.»</quote> Hec ibit <ref xml:id="dc7aa7-e02084-Rd1e137">4, mercatores, Codex, De comertiis et mercatoribus.</ref> Donde   
          <lb ed="#B" n="10"/>confiesan los Emperadores Theodosio y Honorio ser ageno el reyno  
          <lb ed="#B" n="11"/>delos persas al pueblo romano. 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e02084-d1e144">
          No quiero dexar de referir  
          <lb ed="#B" n="12"/>lo que nota el bartholo en la <ref xml:id="dc7aa7-e02084-Rd1e148">L. christianis, Codex, De paganis</ref> et templis eorum  
          <lb ed="#B" n="13"/>que alos Moros no se devía hazer guerra si no tuvieran usurpada la Tier¬ 
          <lb ed="#B" n="14"/>ra Sancta, ni a los turchos si no impidieran el paso a los christianos que yvan   
          <lb ed="#B" n="15"/>con exército a recobralla: <quote xml:id="dc7aa7-e02084-Qd1e157">«Cum ergo contendunt aliquod turbulentum  
          <lb ed="#B" n="16"/>et juri contrarium quia non permittunt nos ire ad illos, ideo Ecclesia   
          <lb ed="#B" n="17"/>indicit eis bellum, alias non indiceret.»</quote> Estas son sus palabras. Parece por   
          <lb ed="#B" n="18"/>ellas que en tiempo de bartholo no tenían los Turchos tanto poder o tanta  
          <lb ed="#B" n="19"/>malicia como agora para perseguir al pueblo cristiano. 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e02084-d1e169">
          Pues, si con   
          <lb ed="#B" n="20"/>los moros y turchos eclesia moros y con los turchos devemos ser pacíficos, no tenemos que hazer   
          <lb ed="#B" n="21"/>con ellos ni en bueno ni en malo: más de amallos y desear su salvación   
          <lb ed="#B" n="22"/>y en quanto pudiéremos procuralla si no dañifican a la Universal Ygle¬ 
          <lb ed="#B" n="23"/>sia/o no hazen contra nos alguna cosa del Derecho contraria:, mucho   
          <lb ed="#B" n="24"/>menos tenemos que hazer con las otras gentes que pussimos en esta 4a especie,  
          <lb ed="#B" n="25"/>pacíficas que mal no nos hizieron, habitantes en sus propias y remotís¬
          <lb ed="#B" n="26"/>simas regiones y reynos de las nuestras, más de, como dixe, amallas y procu¬
          <lb ed="#B" n="27"/>rar de salvallas. 
          </p>
          <p xml:id="dc7aa7-e02084-d1e190">
          Desta 4a differencia de infieles, más clara y distin¬
          <lb ed="#B" n="28"/>tamente que todos, habló <ref xml:id="dc7aa7-e02084-Rd1e194">el Cardenal Caietano sobre la 2.2 q.66.   
          <lb ed="#B" n="29"/>a.8,</ref> de la qual señaladamente dize así: «Quidam sunt infideles  
          <lb ed="#B" n="30"/>quinec de Jure nec de facto subsunt secundum temporalem juris¬
          <lb ed="#B" n="31"/>dictionem principibus christianis, ut si inveniuntur pagani qui nunquam   
          <lb ed="#B" n="32"/>imperio romano subditi fuerunt terras inhabitantes in quibus   
          <lb ed="#B" n="33"/>christianum nomen nunquam fuit: horum namque domini quamvis  
          <lb ed="#B" n="34"/>infideles legitimi tamen domini sunt, sive regali, sive politico regi¬
          <lb ed="#B" n="35"/>mine gubernentur. Nec sunt propter infidelitatem a dominio suo
          <lb ed="#B" n="36"/>cum privati, cum dominium sit ex jure positivo et infidelitas ex 
          <lb ed="#B" n="37"/>divino jure, quod non tollitjus positivum. Et de his nullam scio legem
          <pb ed="#B" n="148-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>quo ad temporalia contra hos: nullus rex, nullus imperator neque Ecclesia 
          <lb ed="#B" n="2"/>romana potest movere bellum ad occupandas terras eorum aut su  
          <lb ed="#B" n="3"/>bijciendum eos temporaliter: quia nulla subest causa justi belli,   
          <lb ed="#B" n="4"/>cum Jesus Christus Rex regum cui data est omnis potestas in celo, et in  
          <lb ed="#B" n="5"/>terra, miserit ad capiendam possessionem mundi non milites ar
          <lb ed="#B" n="6"/>mate militis, sed sanctos predicatores, sicut oves inter lupos. Et in  
          <lb ed="#B" n="7"/>fra: «Unde gravissime peccaremus si fidem Christi per hanc viam  
          <lb ed="#B" n="8"/>ampliare contenderemus. Nec essemus legitimi domini illorum,   
          <lb ed="#B" n="9"/>sed magna latrocinia commiteremus, et teneremur ad restitutionem   
          <lb ed="#B" n="10"/>ut pote injusti bellatores aut occupatores. Mittendi essent ad hos   
          <lb ed="#B" n="11"/>predicatores boni viri qui verbo et exemplo converterent eos ad De¬ 
          <lb ed="#B" n="12"/>um, et non qui eos opprimant spolient scandalizent et subjiciant».   
          <lb ed="#B" n="13"/>Hec Cajetanus. El qual, en lo que dize, muestra bien comprehender to¬
          <lb ed="#B" n="14"/>das las qualidades que tienen los infieles desta 4a specie o differencia,   
          <lb ed="#B" n="15"/>y assí differir mucho de las otras tres species.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>